<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>行知</title>
  
  <subtitle>知而行之，行而践之。</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://xingzhi.wiki/"/>
  <updated>2020-07-06T14:45:16.758Z</updated>
  <id>http://xingzhi.wiki/</id>
  
  <author>
    <name>行知</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W27</title>
    <link href="http://xingzhi.wiki/2020/07/05/20200705-27Week/"/>
    <id>http://xingzhi.wiki/2020/07/05/20200705-27Week/</id>
    <published>2020-07-05T15:26:15.000Z</published>
    <updated>2020-07-06T14:45:16.758Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>[#认知] 如何才能清晰写出自己的认知？吴伯凡在认知方法论中提到了四个方法。</p><p>[#时事] 2020已经过去了一半，看徐远如何观察中国经济预测的修订</p><p>[#态度] 高考虽然推迟，但终究会到来。对于高考的过来人来讲给毕业生一点选择的建议。</p><h2 id="20200630"><a href="#20200630" class="headerlink" title="20200630"></a>20200630</h2><p>你想清晰地写下自己的认知，一定要有一个前提，也就是要有目标，要有关键结果。</p><h3 id="写墓志铭的方法"><a href="#写墓志铭的方法" class="headerlink" title="写墓志铭的方法"></a>写墓志铭的方法</h3><p>欧洲有一个历史很长的教育传统：贵族子弟从刚刚开始能够用文字表达的时候，老师就要求他们写下自己的墓志铭。</p><p>当然，不是一次性完成，比如7岁写一次，10岁又写，14岁再写……会不停升级自己的墓志铭。著名诗人普希金和管理大师德鲁克小时候都写过自己的墓志铭。</p><p>墓志铭就是：人这一辈子要达到的目标以及关键的结果是什么。</p><p>写下墓志铭的好处是让你明白要达到的关键结果是什么，不被那些无关紧要但是在特定境遇中看上去非常重要的结果牵扯，以至于完全忘记了自己的目标。</p><p>所以，写墓志铭是一种提升自己认知的前提性、预设性的方法。有了对目标和关键结果的意识，你就很清楚自己现在的状况和目标之间的距离，也就清楚了哪些是真正值得写下来的认知。</p><h4 id="忏悔和祈祷的方法"><a href="#忏悔和祈祷的方法" class="headerlink" title="忏悔和祈祷的方法"></a>忏悔和祈祷的方法</h4><p>西方传统教育中还有很多类似的方法，撇开宗教色彩和背景不看，每天的祈祷和忏悔也是一种把自己的所思所想所为清晰表述出来的方法。</p><p>这种祈祷和忏悔不是简单聊天，而是面对一个全能的监视者，把你的认知以及在认知驱使下的种种行为说出来，这是一种非常有用的方法。</p><p>我们看到一些名人写过忏悔录，这种忏悔录其实就是自传，只是这类自传不是写自己的丰功伟绩，而是写自己人生旅途上犯过的种种错误。当作者把自己犯过的错误，做过的罪恶写出来的时候，反面就映现出他所获得的认知。</p><h4 id="日常实用的方法"><a href="#日常实用的方法" class="headerlink" title="日常实用的方法"></a>日常实用的方法</h4><p>无论是祈祷、忏悔还是写墓志铭，这些方法现代人都不太使用了，而记日记是一种很好的方法，也是将自己的认知清晰写出来，将日常的制度化变成习惯，客体化自己的认知、审视自我的一种方法。</p><p>还有很多方法可以把自己的认知写下来，比如写论文。这样的论文不一定要发表，比如你现在可以写这样一篇论文：关于认知方法我现在知道哪些，过去以为的是什么样的，今天我获得了什么样的进展，还有哪些明显的困惑等等。</p><p>另外还可以给自己或者别人写教案。假设你要给别人上课讲某个话题，你的目标是很清楚的，在这个前提下，你可以开始写一个教案。最后也许你不一定去给别人上课，但是有一个OKR参照系笼罩着你，你就有动机愿望，而且能够有方向地写出自己的认知。</p><h2 id="20200703"><a href="#20200703" class="headerlink" title="20200703"></a>20200703</h2><h3 id="2020七大预言"><a href="#2020七大预言" class="headerlink" title="2020七大预言"></a>2020七大预言</h3><p>来自公众号：徐远观察</p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200706223229.png" alt="预言"></p><h2 id="20200705"><a href="#20200705" class="headerlink" title="20200705"></a>20200705</h2><h3 id="高考如何选择专业"><a href="#高考如何选择专业" class="headerlink" title="高考如何选择专业"></a>高考如何选择专业</h3><p>如何选择专业？先给出结论：</p><blockquote><p>城市 &gt;  学校 &gt; 专业</p></blockquote><p>为什么这么说呢？</p><p>大学的首选因素是城市。大城市越来越大，这是不可逆的趋势。大城市人多，所以优秀的教育资源多，好医院多，甚至艺术设施多。</p><p>优秀的人，必须和优秀的人扎堆。独自回到家乡，其实是加速了专业性的折旧。这就是网络效应。</p><p>你选择的城市在很大概率上会觉得你的认识见识、社交范围以及工作区域。 利用四年的时间，寻找机会，让自己可以待下来。</p><p>而学校的重要性，是大于专业的。</p><p>你可以问问你周围的朋友，他们大学分别是学什么专业的。因为你要一个 18 岁的孩子，判断自己喜欢什么，未来热门什么，甚至擅长什么，太难了。</p><p>好学校的分数线，其实是比专业更重要的筛选器。</p><p>最后如果你真的要选一个专业，尽量底层的专业。比如数学。</p><p>所有的职业，都是这些底层能力的外显。虽然数学看上去没用，但其实最为有用。</p><p>在你有兴趣、有能力的情况之下，我建议你选类似数学的专业。它“抗衰老”的能力更强。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;[#认知] 如何才能清晰写出自己的认知？吴伯凡在认知方法论中提到了四个方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[#时事] 2020已经过去了一半，看徐远如何观察中国经济预测的修订&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[#态度] 高考虽然推迟，但终究会到来。对于高考的过来人来讲给毕业生一点选择的建议。&lt;/p&gt;
&lt;h
      
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="认知" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
      <category term="时事" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E6%97%B6%E4%BA%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W26</title>
    <link href="http://xingzhi.wiki/2020/06/28/20200628-26Week/"/>
    <id>http://xingzhi.wiki/2020/06/28/20200628-26Week/</id>
    <published>2020-06-28T14:24:39.000Z</published>
    <updated>2020-07-06T14:27:52.825Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人为什么在很难坚持自学？其实不能够建立足够强的习惯和自我反馈机制。在我们建立知识体系的时候也需要注意的搜索与连接，而这可能是在网络时代学习的核心技能之一了。</p><p>最后关注下，疫情时代下，不可避免的谣言是怎么发生。</p><a id="more"></a><h2 id="20200622"><a href="#20200622" class="headerlink" title="20200622"></a>20200622</h2><h3 id="如何自学"><a href="#如何自学" class="headerlink" title="如何自学"></a>如何自学</h3><p>现在医院有个说法，说患者有“不疼的权利”。但是很遗憾，自学者没有不疼的权利。我们应该把疼痛作为必要的代价。“热爱”能给你提供一个最初的动力，但是你在学习的途中必然要有很多艰苦的时刻。高手不是哄大的，这些时刻能把那些懦弱的、不行的人给淘汰掉。</p><p>不过有些心法可以帮你战胜这个孤独和冷的感觉。比如说想象你是一个背负着国仇家恨的人。你为了复仇必须勤学苦练，你的目标是战胜敌人，拿回属于自己的东西。每当你感到孤独的时候，你可以想像，你的敌人正在干什么！你正在做的是憋个大招，将来让他目瞪口呆……正所谓“小成功需要朋友，大成功需要敌人”。</p><h2 id="20200624"><a href="#20200624" class="headerlink" title="20200624"></a>20200624</h2><h3 id="如何系统化的学习"><a href="#如何系统化的学习" class="headerlink" title="如何系统化的学习"></a>如何系统化的学习</h3><p>系统化是为了对某一门知识形成没有漏洞的掌握，这么做需要投入大量的时间和经历，所以必须是为了严肃的应用。我们没必要把所有的知识都系统化。对零散的知识，我们可以尝试一下两种方式：</p><ul><li>一个是随意保存在像 Evernote 之类的笔记系统之中，以待将来搜索查询。</li><li>一个是建立连接。有时候遇到一个新知识，突然想到之前有个知识能跟它联系起来，那我们就应该建立这个连接。这样慢慢地，你就能有更全面的理解。</li></ul><p>一个是作为深入探索的出发点。如果哪个新的零散知识给你带来极大的启发，千万别放过，要像猎人发现珍稀动物一样追踪下去！把所有相关内容调研出来，判断价值。如果真是好东西，那就应该开展严肃的系统化学习。有这个精神的人，运气都会很好。</p><p>对大多数内容来说，保持一个零散的状态就挺好。潜移默化之中，你的见识水平就会不断提高。要有个开放的心态，不要问有没有用 —— 你根本不知道什么东西在什么情况下会有用 —— 应该问有没有趣味。这就好像交朋友一样，我们交朋友是因为意气相投，不是为了互相利用。</p><h2 id="20200626"><a href="#20200626" class="headerlink" title="20200626"></a>20200626</h2><h3 id="网络时代的行为分化"><a href="#网络时代的行为分化" class="headerlink" title="网络时代的行为分化"></a>网络时代的行为分化</h3><p>假设农业社会一个维度，工业社会两个维度，那么网络社会就是5个维度、10个维度，你在农业社会见不到的人、在工业社会做不了的事，在网络社会，地理的、物理的限制，基本上都不是主要问题。因为网络社会给人提供的行为维度比过去的社会多了太多，所以，网络时代的分化会比农业和工业时代更剧烈。</p><p>有趣的是，人人都比过去过得更好，惊奇的是，人与人之间的差异比过去更大。网络社会能够容纳更大的差异。人们获取的农业产品、工业产品，都越来越趋同，但他们在网络上获取的信息，差距还会持续加大。工业时代，可能只有一两种亚文化，网络时代，有一百种亚文化，每种亚文化都代表了人的探索、创造和对常态的偏离，都能容纳一堆堆的奇特想法。放在工业时代，这类想法你可能只想一天，因为无人注意、无人呼应，很快就自己审查放弃了。但是，在信息时代，小众的想法，都有可能扩散。</p><p>如此剧烈的信息分化，会不会造成撕裂呢？不会。因为，网络工具足够强大，可以随时链接重组。人类什么时候拥有这种可以与几乎所有人通信的工具啊？以前从来没有过。过去不太允许差异发生，因为差异太大，物理秩序很快出问题。现在，这基本上不是一回事，差异是在信息空间里发生的。</p><p>热点随时生成，又随时湮灭。过一个月，就像工业时代过一年，农业时代过十年。网络社会的节奏加快了，人可以在自己有限的生命中看到更丰富、更多样的信息。有人再次觉得，网络上来来去去就是那样，没什么新鲜事。可以再次提醒：这不是网络的问题。信息太多受不了，或者信息重复质量差，这不是信息流的问题，这是信息接收和加工的问题。</p><p>ref：微博剪枝者</p><h2 id="20200628"><a href="#20200628" class="headerlink" title="20200628"></a>20200628</h2><h3 id="为什么阴谋论会盛行"><a href="#为什么阴谋论会盛行" class="headerlink" title="为什么阴谋论会盛行"></a>为什么阴谋论会盛行</h3><p>2013年，美国新泽西州发生了一件政治丑闻，新泽西州官员出于政治动机关闭了华盛顿大桥的几条车道，被称为“堵桥门”事件（Bridgegate）。这是一起真实的丑闻，在网上有大量新闻报道。</p><p>2016年，网络上出现了一则完全捏造的阴谋论信息，也就是“披萨门”事件（Pizzagate）。在2016年总统选举期间，黑客入侵了希拉里·克林顿的竞选团队成员的邮件。当维基解密泄露邮件后，有人毫无根据地编造出，华盛顿特区的一家披萨餐厅是一个儿童性交易团伙的中心，该团伙牵涉到包括希拉里·克林顿在内的民主党知名官员。</p><p>这两则与政治相关的故事，一则是真实的新闻事件，一则是捏造的虚假阴谋论信息，都曾经在网上被广泛传播，它们也成为研究人员理想的研究对象。</p><p>无论是阴谋论还是真实的新闻故事，叙事框架都是由故事情节中所有元素之间的关系建立起来的。事实证明，阴谋论倾向于围绕某些元素形成，这些元素会作为黏合剂，将故事和人物结合在一起。</p><p>研究人员使用机器学习来分析网上流传的信息。近年来，人工智能工具取得了长足的进步，这些工具可以分析成批文本，并识别出故事拼图的碎片。人工智能从社交媒体上的大量可用数据中汲取了经验，拥有了更强的能力，能像人一样自学“阅读”故事。无论网上传播的故事是真实的还是捏造的，系统可以自动梳理出故事中所有的人、地方、事物和组织，并识别出它们是如何相互关联的。</p><p>相比之下，在真实的故事中，即使故事的任何一个特定元素从框架中被移除，故事往往仍然站得住脚，因为它们是真实的。以堵桥门事件为例，即使从丑闻的新闻报道中去掉任何线索，整个故事并不会分崩离析，所有涉及的人物通过他们在新泽西州政治中的角色，仍存在多个联系点。无论删除什么元素，这些联系都将继续存在，它们不需要阴谋论中的那种必不可少的“胶水”。</p><p>在真实和虚假的叙述之间还出现了另一种差异，是有关它们建立所需的时间。研究人员表示，围绕阴谋论的叙事结构往往会迅速建立并稳定下来，而围绕真实事件的叙事框架可能需要数年时间才能形成。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;人为什么在很难坚持自学？其实不能够建立足够强的习惯和自我反馈机制。在我们建立知识体系的时候也需要注意的搜索与连接，而这可能是在网络时代学习的核心技能之一了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后关注下，疫情时代下，不可避免的谣言是怎么发生。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="信息素养" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B4%A0%E5%85%BB/"/>
    
      <category term="知识管理" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W25</title>
    <link href="http://xingzhi.wiki/2020/06/21/20200621-25Week/"/>
    <id>http://xingzhi.wiki/2020/06/21/20200621-25Week/</id>
    <published>2020-06-21T15:43:24.000Z</published>
    <updated>2020-07-06T13:50:08.402Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们都是人世间的尘埃，但却是自己的英雄。</p><p>熟悉知识的体系，了解知识在不同时代下的底层逻辑。从本质，到操作。从决定论，到路径选择论。</p><a id="more"></a><h2 id="20200615"><a href="#20200615" class="headerlink" title="20200615"></a>20200615</h2><p>我们都是人世间的尘埃，但却是自己的英雄。</p><h2 id="20200616"><a href="#20200616" class="headerlink" title="20200616"></a>20200616</h2><h3 id="DIKW"><a href="#DIKW" class="headerlink" title="DIKW"></a>DIKW</h3><p>DIKW体系是关于数据、信息、知识及智慧的体系，可以追溯至[[托马斯·斯特尔那斯·艾略特]]所写的诗–《岩石》。在首段，他写道：“我们在哪里丢失了知识中的智慧？又在哪里丢失了信息中的知识？”（Where is the wisdom we have lost in knowledge？ / Where is the knowledge we have lost in information？）。1982年12月，美国教育家哈蓝·克利夫兰引用艾略特的这些诗句在其出版的《未来主义者》一书提出了“信息即资源”（Information as a Resource）的主张。其后，教育家米兰·瑟兰尼、管理思想家罗素·艾可夫进一步对此理论发扬光大，前者在1987年撰写了《管理支援系统：迈向整合知识管理》（Management Support Systems: Towards Integrated Knowledge Management ），后者在1989年撰写了《从数据到智慧》（“From Data to Wisdom”，Human Systems Management ）。</p><p>DIKW体系将数据、信息、知识、智慧纳入到一种金字塔形的层次体系，每一层比下一层都赋予的一些特质。原始观察及量度获得了数据、分析数据间的关系获得了信息。在行动上应用信息产生了知识。智慧关心未来，它含有暗示及滞后影响的意味。</p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200622223533.png" alt="DIKW"></p><p>通过DIKW模型分析，可以看到数据、信息、知识与智慧之间既有联系，又有区别。数据是记录下来可以被鉴别的符号。它是最原始的素材，未被加工解释，没有回答特定的问题，没有任何意义；信息是已经被处理、具有逻辑关系的数据，是对数据的解释，这种信息对其接收者具有意义。</p><h2 id="20200617"><a href="#20200617" class="headerlink" title="20200617"></a>20200617</h2><p>知识是从相关信息中过滤、提炼及加工而得到的有用资料。特殊背景/语境下，知识将数据与信息、信息与信息在行动中的应用之间建立有意义的联系，它体现了信息的本质、原则和经验。此外，知识基于推理和分析，还可能产生新的知识。最后来看智慧，智慧，是人类所表现出来的一种独有的能力，主要表现为收集、加工、应用、传播知识的能力，以及对事物发展的前瞻性看法。在知识的基础之上，通过经验、阅历、见识的累积，而形成的对事物的深刻认识、远见，体现为一种卓越的判断力。</p><p>整体来看，知识的演进层次，可以双向演进。从噪音中分拣出来数据，转化为信息，升级为知识，升华为智慧。这样一个过程，是信息的管理和分类过程，让信息从庞大无序到分类有序，各取所需。这就是一个知识管理的过程。反过来，随着信息生产与传播手段的极大丰富，知识生产的过程其实也是一个不断衰退的过程，从智慧传播为知识，从知识普及为信息，从信息变为记录的数据。</p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200622223653.png" alt="DIKW"></p><p>这种内涵下，知识的价值又是什么呢？如前所述，数据是数字、文字、图像、符号等，在没有被处理之前，本身不代表任何潜在的意义。而当通过某种方式对数据进行组织和分析时，数据的意义才显示出来，从而演变为信息，信息可以对某些简单的问题给予解答，譬如：谁？什么？哪里？什么时候？知识是在对信息进行了筛选、综合、分析等等过程之后产生的。它不是信息的简单累加，往往还需要加入基于以往的经验所作的判断。因此，知识可以解决较为复杂的问题，可以回答“如何？”的问题，能够积极地指导任务的执行和管理，进行决策和解决问题。</p><p>综上，在当今海量数据、信息爆炸时代下，知识起到去伪存真、去粗存精的作用。知识使信息变得有用，可以在具体工作环境中，对于特定接收者解决“如何”开展工作的问题，提高工作的效率和质量。同时，知识的积累和应用，对于启迪智慧，引领未来起到了非常重要的作用。</p><h2 id="20200618"><a href="#20200618" class="headerlink" title="20200618"></a>20200618</h2><p>[[剪枝者]]的微博上提出了一个有意思的概念：网络知识创造的方式是搜索、链接与搭建。</p><p>网络社会，专家知识的壁垒不断被软件化知识打破并取代。一种知识一旦被软件化了，专业积累的价值就急速塌缩了，变成可调用的程序，被任何人调用。</p><p>所以当今时代，搜索则显得会更加重要。<strong>带着自己的目标，搜索、调用各种软件知识包，搭建新的知识包，试错、迭代、升级。</strong>这是信息互联网时代知识生产的方式。</p><p>以前，纪录片是知识，现在，技术视频也是知识。以前，著作是知识，论文是知识，现在，爆款文也是知识，高转发长帖也是知识。不同的知识，适合不同圈层。但是，所有人的知识水平，都相对于过去的同类群体，得到了改进。</p><p>这也在说明，知识的载体也在不断的变化。<strong>书，不是唯一的知识封装产品。对于从前不看书、现在也不能看书的群体来说，爆款文、高转发、技术视频，都可以成为当代互联网屏幕阅读条件下的知识封装产品。</strong></p><p><strong>有了网络，从自己所处认知群体的知识基准线出发，我们每个借助网络获取信息的人都能有所提高，这个基准线因此每过几年就可能抬高了一截。</strong></p><p>更高的基准线以后不必是以书或论文的形式来呈现的，技术视频和好的网文也可以成为高水平知识的尺度。</p><h2 id="20200621"><a href="#20200621" class="headerlink" title="20200621"></a>20200621</h2><h3 id="剪枝者-路径搜索论"><a href="#剪枝者-路径搜索论" class="headerlink" title="[[剪枝者]]路径搜索论"></a>[[剪枝者]]路径搜索论</h3><p>有哲学家说，存在先于本质。人没有什么本质。人只是先存在。存在过程中的所有作为，最后形成了一个模式、样式，总结出来，被人视为本质，虽说是本质，但也仅仅是临时的驿站，后来者还可以创造新的本质。</p><p>既然没有什么先天后天的外部规定，规定一个人应该做什么，所以，人就要为自己负责。你的责任在于造就自己的本质，而不是担心、害怕自己被什么本质规定住了无法再动弹了。总之，<strong>人是自我创造的</strong>。</p><p>没有什么计划或目的，规定了人的一生。人不是精确制导的导弹。的确如此。但由此推出，人可以自由创造，人要完全为自己的行为负责，这太快了一些。</p><p>我们当然是要为自己的行为负一些责任的，但是，不必是全部的责任，有很多属性、结果在你身上聚集，但你对它们并无责任，而无责任但不意味着，你不需要承担这种聚集的后果，你还是得承担。这没有什么稀奇。无责任、承担后果，这在法律上可能不成立，但在人生问题上，稀松平常。所以，不要说得那么重，人要完全为自己负责。负一些责，很重要，但负全部的责，这也是一种迷思。</p><p>我们要知道自己的计划，只是在一个行动空间里的个人攻略，这个行动空间里还有其他很多人，他们都有自己的个人攻略，你和他们的攻略之间，存在着竞争、合作等等关系，所以，你的计划到最后能否实现、实现到什么程度，不是完全由你说了算，而是你与他人互动的组合效果。组合效果，就可能是乱糟糟的。</p><p><strong>有一个计划，比没有计划要好；但是，计划要随时根据情况反馈、调整、修改，而且计划到了一个阶段，也要定下截止日期，能实现，固然好；实现不了，该撤销，就撤销，不能一直拖着。</strong></p><p>没有外人定的大计划大目标强制个人必须怎么做，但是，自己负责自己的生活，并不因为缺了这个外部约束就变得容易。</p><p>甚至可以认为，外部大目标规定个人生活，与个人创造自己的生活，难度相当。无论外部规定还是个人创造，都有意在高维度的行动空间里找出一条可行的高效路径，凡是这种事情，都是难的。</p><p>于是，<strong>从组合空间和路径搜索的视角，我们很快就消解了外部决定论或自我决定论。决定论，都显得托大、脆弱。相反，路径搜索，看起来不知道远方，也不知道自我，但反而是朴实耐用的，不怕慢，就怕站，能走多远，就走多远。</strong></p><p>用迭代积累的语言，重新表述。人的迭代积累，总是在一个参考背景中发生的，这个背景是高维度的行动空间，人从自己的某个具体坐标出发，进行路径搜索，爬上了一个山坡，其他人也都认可这个山坡有确定的高度，这就构成人的一轮积累；然后，他准备爬更高的山坡，这是迭代，爬上去之后，形成新的一轮积累；然后，依此循环下去。</p><p>外部决定论相当于说，外面有跟超级精细的线，牵着人一步步去爬这个坡、下个坡。很明显，这样的线，制造起来太难了！没有人手里有这根线。自我决定论则相当于说，自己有一条这样的线，知道如何从这个坡，爬到下个坡，以及下下个坡。自己哪里有呢？</p><p>路径搜索消解了外部决定论的虚妄，消解了自我决定论的咋呼。它没有把责任完全的压在哪一边。爬山不能靠索道。爬山也不必全靠自己一个人哼哧哼哧使劲。爬山，从开始到结束，都是大家一起爬、一拨一拨接着爬的过程，组队爬通常比一个人爬得高，后面的人通常都比前面的人爬得高。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我们都是人世间的尘埃，但却是自己的英雄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;熟悉知识的体系，了解知识在不同时代下的底层逻辑。从本质，到操作。从决定论，到路径选择论。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="产品思维" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="时间" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E6%97%B6%E9%97%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W24</title>
    <link href="http://xingzhi.wiki/2020/06/14/20200614-24Week/"/>
    <id>http://xingzhi.wiki/2020/06/14/20200614-24Week/</id>
    <published>2020-06-14T13:58:19.000Z</published>
    <updated>2020-06-14T16:42:53.054Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>知识账本的作用，是帮你建立每天可以获取红利的知识资产银行。知识账本中的每一笔账，又何尝不是时间资产呢？</p><p>本周谈论：时间。</p><a id="more"></a><h2 id="20200608"><a href="#20200608" class="headerlink" title="20200608"></a>20200608</h2><h3 id="知识账本"><a href="#知识账本" class="headerlink" title="知识账本"></a>知识账本</h3><p>账本的作用，是管理你的净资产。知识账本的作用，是帮你建立每天可以获取红利的知识资产银行。</p><p>它能一点点激活你的知识存量，在知识中寻找见识。它从一个你自以为熟悉的小故事讲起，但小故事里有容易被忽略的历史细节，有不说不知道一说吓一跳的商业和文化逻辑。小逻辑反过来或许让你对熟悉的小故事刮目相看，或许让你对略有听说的原理和学说有了真切的感悟。你的信息和知识存量似乎又有了明显的增量。</p><p>它能日复一日地帮你打理知识资产，把无序变有序。让听者把相对碎片化的知识连接起来，完成一个个知识上的“拼图游戏”。日积月累，这些拼出来的图又有可能作为一个个“碎片”，拼成更新、更大的图像。</p><p>乔布斯说，创新就是“连点”（Connecting dots）。“点”是存量，是本来就在那儿但只是散散拉拉在那儿，让我们不以为意、视而不见的资源存量，而创新就是发现一条看不见的线，用这条线将散乱的点连接起来，呈现出一个令人耳目一新的图像。散乱、零碎的点在我们的头脑中不仅毫不匮乏而且高度过剩。真正匮乏的是“连点”的意识和能力。</p><h2 id="20200609"><a href="#20200609" class="headerlink" title="20200609"></a>20200609</h2><h3 id="暗时间"><a href="#暗时间" class="headerlink" title="暗时间"></a>暗时间</h3><p><strong>“暗时间”是《暗时间》作者刘未鹏提出的一种时间衡量方式与运用法则。刘未鹏说：“衡量一个人活了多少年，应该用思维时间来计算。”</strong> 即一个人的生命长度应与他的思维时间直接挂钩。</p><p>那些善用时间的人，不仅会用整块时间拿来工作、学习和思考，还会在平时不太留意的“边角料”时间进行毫不懈怠的思考。于是，他用来思考、做事、成长的时间就被大大地拉长了。比如：他们会在走路、刷牙、吃饭、洗手、坐地铁时用大脑进行思考、咀嚼、联想和推理。这些都是“暗时间”。</p><p>“暗时间”并不显眼，但日积月累后的效应却很巨大。</p><p>可是，为什么我们要不停思考呢？</p><p><strong>思考，其实是帮我们把看到的、学到的、要做的东西从浅表带入深处的最重要一步。</strong></p><p>少了思考这一环的学习，就像是少了“消化”的“进食”，食物是吃进去了，却没能转化成对你有用的养分。而少了“思考”这一环的工作，就像是盲目重复的机械，它解决不了任何复杂的问题，也产生不了大的价值。</p><p>正因为此，我们常常都有一种体会：<strong>虽常看书、收听各种课程、参加各种认证，但大多浮于表面，真正领悟的很少，更别提用于实践了。</strong></p><p>这也是为什么很多人都觉得自己虽然投入了很多时间精力在一件事上时，却常常毫无进展？</p><p>究其根本，是因为你没有整天把你想做的事，要学的东西放在你的大脑里，时刻给予它最高的优先级。</p><p>假如在你走路、吃饭、做梦的时候，心心念念想的都是这件事，你的CPU总是分配给它，那么你的思维时间就是用到了极致，你投入的时间就真正等于了实际流逝的时间，因为你的CPU是满载的。</p><p>所以，<strong>要想开启自己的“暗时间”，你首先要有明确的想要解决的问题，然后才能开足马力、不断围绕你的问题进行思考</strong>。</p><p>而那些能充分利用暗时间的人将在无形中多出一大块生命，你也许会发现这样的人似乎玩得不比你少、看得不比你多，但不知怎么的就是比你走得更远。</p><h2 id="20200610"><a href="#20200610" class="headerlink" title="20200610"></a>20200610</h2><h3 id="正念时间"><a href="#正念时间" class="headerlink" title="正念时间"></a>正念时间</h3><p>对“暗时间”的正确使用，确能让人获益良多。但很多东西都是“双刃剑” ：<strong>当头脑思考力太强、思考太多的时候，虽能带来很好的洞见、巨大的成长；但同时，也可能会产生一个副作用，那就是停不下来，有时就会影响睡眠。</strong></p><p>所以，你还需要另一种时间，那就是“正念时间”。事实上，每个人都需要一定的“暗时间”，同时也要有一定的“正念时间”。</p><p>什么是正念时间？</p><p><strong>正念的意思是“带着爱的觉知”，</strong>假如你在做事时，清晰的知道自己正在做什么，连里面的每一个细微动作你都清晰的知道，你的所有关注都在此时此刻，同时，你对自己没有评判也没有批评。那么，你正度过的就是“正念时间”。</p><p>但我们可以尝试的是：<strong>每天给自己留出一点儿时间，作为正念时间，比如十五分钟。</strong></p><p>如果说“暗时间”是让我们去进行不间断的思考，充分运用我们生命里的点滴时间。那么，<strong>“正念时间”给我们带来的就是头脑安静、回到当下的感受，并终将带我们进人“身心合一”的境界。</strong></p><p><strong>具体怎么做？</strong></p><p>首先，你可以坐在打坐垫或床上，闭上眼睛，将注意力放在自己的呼吸上，然后慢慢地将自己带入正念时间。</p><p>刚开始，你想进入那种“完全活在此时此刻、没有思绪”的状态是极其困难的。你的思绪就像是一条奔涌不息的河流，时刻不停。</p><p>但是，随着你慢慢的修炼，<strong>你对自己头脑中不断出现的念头会产生越来越清晰的觉知。</strong>这种感觉就像是你坐在岸边，看着眼前的河流奔涌而过，上面的船一艘艘的驶过，而你的目光并不会随着那些船溜走，而是第一时间就收了回来，留在了当下。</p><p>“暗时间”是将这些时间全部用于思考了，而正念时间则是将这些时间用于全然觉知当下了。</p><p>如果说“暗时间”带给我们的是深度且持续的思考，是不断围绕问题想要解决问题的韧劲，是时刻不停的精进。那么，“正念时间”带给我们的就是久违了的“身心合一”的满足感与平静感。</p><h2 id="20200614"><a href="#20200614" class="headerlink" title="20200614"></a>20200614</h2><h3 id="黑洞时间"><a href="#黑洞时间" class="headerlink" title="黑洞时间"></a>黑洞时间</h3><p><strong>在物理学中，黑洞说的是吸引力非常大的天体，它会扭曲时空。</strong></p><p>那么，如果一个人掉入到宇宙的黑洞里，会发生什么呢？我们现在的很多App和互联网内容，给我们提供的就是这种“黑洞” - 巨大的吸引力，以及进入后的被扭曲了的时空感。</p><p><strong>当我们将自己的时间投入到这些“黑洞”中时，这些时间就成为了“黑洞时间” ，让我们在不知不觉间被吸引，然后沉沦，等出来时已是沧海桑田。</strong></p><p>为什么会这样？</p><p>第一，这种互联网没有边界感，它是一条连着一条的，除非你很累很渴很饿，否则你很难意识到应该停下来了。<br>第二，它会投每人之所好，给你源源不断的送上你所喜欢的东西。<br>第三，它给人的刺激是多感官的，是能带来快感的。</p><p>于是，就这样，你毫无还手之力的坠入了“黑洞时间” 。<strong>在这里，你无需思考，也无需面对现实中的烦恼，简直是快乐无边。</strong></p><p><strong>看完之后，你又觉得怅然若失，不知刚刚过去的几个小时到底是做了什么，也不知道自己究竟收获了什么。但下一次，你还是继续如此。</strong></p><p>当我们的时间不断流向“黑洞时间”的时候，剩下的用于学习、思考、成长以及陪伴家人的时间就会越来越少。而且因为它会扭曲时空，所以在其中的我们会常常感受不到时光的流逝。</p><p><strong>事实上，每个人都要给自己足够的放松休息的时间，否则效率就会越来越低，而且也会严重缺乏灵感，根本无法创新。</strong></p><p>只是，我们完全可以换一种更好的方式去做放松休闲，比如运动、比如看一部好的电影、比如在园林中欣赏美与自然。这样，我们不但能得到更好的放松和休息，同时还能有益身心，何乐而不为呢？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;知识账本的作用，是帮你建立每天可以获取红利的知识资产银行。知识账本中的每一笔账，又何尝不是时间资产呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本周谈论：时间。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="产品思维" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="时间" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E6%97%B6%E9%97%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W23</title>
    <link href="http://xingzhi.wiki/2020/06/07/20200607-23Week/"/>
    <id>http://xingzhi.wiki/2020/06/07/20200607-23Week/</id>
    <published>2020-06-07T14:45:23.000Z</published>
    <updated>2020-06-14T16:40:40.645Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>进入6月份，开始思考【一个人或者一个项目，如果想要获得突破性的成长，会需要哪些类型的帮助呢】</p><a id="more"></a><h2 id="20200601"><a href="#20200601" class="headerlink" title="20200601"></a>20200601</h2><h3 id="一个能开阔你视野的榜样"><a href="#一个能开阔你视野的榜样" class="headerlink" title="一个能开阔你视野的榜样"></a>一个能开阔你视野的榜样</h3><p>无论是想长久的做一件事情，还是想在职场中有所突破，需要做的就是找到一个能够在这个范围内里的榜样。</p><p>在这个榜样的身上，你能看到你之前未曾看到的风景，能有过更为开阔的视野。例如说，在看待世界的规律中，以何帆为榜样，学习他的‘慢变量的视角’。例如开智的阳老师，学习他的时空变视角，把事情拆分到更为细致的维度。</p><p>每个人在成长的过程中需要一个榜样，这位榜样能带着你看到更大的世界，帮你迈出第一步。</p><h2 id="20200602"><a href="#20200602" class="headerlink" title="20200602"></a>20200602</h2><h3 id="一个水美鱼肥的大池塘"><a href="#一个水美鱼肥的大池塘" class="headerlink" title="一个水美鱼肥的大池塘"></a>一个水美鱼肥的大池塘</h3><p>吴晓波曾写个一本书《水大鱼大》讲述了中国互联网的黄金10年。对于每个人来讲，如果一个人想持续地成长，还需要一个大池塘，池塘得水美鱼肥，最好有抓不尽的鱼，也就是能够让你持续挖掘的核心资源。</p><p>如果从工作的层面来看，去盯着那些最为核心而又稀缺的资源，通过对标，调整与学习，从这些资源中汲取自己想要的资源，成为你自己成长的养分。</p><h2 id="20200603"><a href="#20200603" class="headerlink" title="20200603"></a>20200603</h2><h3 id="跟世界连接的情绪触角"><a href="#跟世界连接的情绪触角" class="headerlink" title="跟世界连接的情绪触角"></a>跟世界连接的情绪触角</h3><p>例如新冠中的这张图片：刘凯医生和老人的这张照片，就是一个情绪触角——即便没有华丽的辞藻来描述它，依然可以通过这张照片，产生情绪共振。</p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200615003951.png" alt="人间值得"></p><p>而我们要做的就是：找到能让你跟别人产生情绪共振的“情绪触角”。</p><h2 id="20200604"><a href="#20200604" class="headerlink" title="20200604"></a>20200604</h2><h3 id="品质空间"><a href="#品质空间" class="headerlink" title="品质空间"></a>品质空间</h3><p>如果有条件，我们应该尽量选择一个高品质服务聚集的地方生活，因为它能提升你的生活质量和效率，反哺你的成长。</p><p>这也要求了，我们尽量保持自己所在空间的品质，而并非是人前与人后的不同。通过对空间的塑造，来提升我们整体的质量与效率，从而推动我们对成长的追求。</p><h2 id="20200605"><a href="#20200605" class="headerlink" title="20200605"></a>20200605</h2><h3 id="给自己找一位“人生导师”"><a href="#给自己找一位“人生导师”" class="headerlink" title="给自己找一位“人生导师”"></a>给自己找一位“人生导师”</h3><p>每个人在不同的领域与范围内，到需要给自己找一个人生导师。这个导师，可以在你人生的每一个选择与抉择的时候，能够给予指导与参谋，这些的每一步，或许都会让你的格局有所不同。</p><p>我当前的人生导师是：曾国藩、毛泽东。这两位是我十分认可的智者，也是我能够给予我精神力量的偶像。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;进入6月份，开始思考【一个人或者一个项目，如果想要获得突破性的成长，会需要哪些类型的帮助呢】&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="产品思维" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="成长" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W22</title>
    <link href="http://xingzhi.wiki/2020/05/31/20200531-22Week/"/>
    <id>http://xingzhi.wiki/2020/05/31/20200531-22Week/</id>
    <published>2020-05-31T15:03:34.000Z</published>
    <updated>2020-06-20T14:14:42.332Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>学习不仅仅是死记硬背知识点，也还包括建立一套自己的思维模型。尤其是在知识点越来越容易获得的今天，掌握优质的信息带来的优势已经越来越小，而拥有优质思维模型的优势却越来越大。</p><p><strong>毕竟你能处理多少优质信息，就能轻易地在网上找到并利用多少优质信息，限制我们认知的天花板渐渐从信息转为思维模型。</strong></p><p>本周从几个有用的模型聊起。</p><a id="more"></a><h2 id="20200525"><a href="#20200525" class="headerlink" title="20200525"></a>20200525</h2><h3 id="信息-思维模型-认知"><a href="#信息-思维模型-认知" class="headerlink" title="信息 + 思维模型 = 认知"></a>信息 + 思维模型 = 认知</h3><p><strong>信息经过思维模型的加工后得到认知，就像是原材料经过特殊的加工方法之后变成精致的食品一样。</strong></p><p>原材料的好坏可以影响食品的口感，腐烂的苹果是榨不出可口的果汁，但不一样的加工方法也能得到不同的成品，有时它们之间的价值甚至会判若云泥。</p><p>我们常说的智者指的应该是对这个世界有更准确的认知、能对事态的发展有更准确判断的人，他们之中有的是拥有更加优质的信息，有的是拥有更加精准的模型，还有的两者兼具。</p><p><strong>不过若是我们说一个人有洞见力，那一般说的是他有更精准的模型，他们能够在常人都看得到的信息中得出被忽视且重要的结论，见微知著。</strong></p><p>当下的社会，信息的过载的，只要你想你就可以低成本地得到大量的优质信息，但你能从这些信息中看出什么那就各凭本事了。</p><p>所以思维模型很重要，不过大多数思维模型也很难相互传授，中国有句古话：“只可意会，不可言传！”说的就是这个吧。</p><h2 id="20200526"><a href="#20200526" class="headerlink" title="20200526"></a>20200526</h2><h3 id="硬币模型"><a href="#硬币模型" class="headerlink" title="硬币模型"></a>硬币模型</h3><p>“Every coin has two sides，…….”就是说每一块硬币都有正反两面，但它们是一体的，你不可能找到一块只有数字但没有花的硬币。</p><p>比如说：风险和高收益就是一块硬币的正反面。高收益指的是高出现在社会平均收益的收益，你如果想获得这种收益就不能做现在社会已经有的分工（毕竟已有的分工肯定是正常的收益）。</p><p>你就必须去开创新的分工，而新的分工不可能都是现在社会所需要的，这就带来了风险。</p><p>这些尝试无非只有两种结果：你有可能找到社会需要而现在又没有的新分工从而在供需失衡的情况下拿到高额的收益，也有可能找到社会不需要的分工而血本无归。</p><p><strong>而你不管是创业还是投资本质上都是做这种尝试，不过一个是出钱一个是出力，结果都是一样。</strong></p><p>再比如说：权力和责任也是一块硬币的正反面。若是你嫌脏嫌累或是因为各种原因不愿承担某项责任，你自然就丧失了与之对应的权力。</p><p>就像是你不想承担自己做饭的责任，你就给了别人决定你吃什么的权力；你不想承担自主学习，独立思考的责任，你就给了别人决定给你看什么信息的权力；你不想承担规划自己人生的责任，你就给了别人决定你过什么样的人生的权力……</p><p>总有人习惯于做伸手党，习惯性地依赖他人，看似逃避了自我努力的责任，实则也丢失了自我成长的权力。</p><p><strong>让别人对你负责实质上就是给了别人支配你的权力，他人给出的规划对你有没有好处我不知道，但一定是对他有好处的。</strong></p><p>遇到这种‘硬币’的时候，我们只需要考虑正面的收益与负面的损失，利大于弊则取、弊大于利则舍，而不是妄想着找把锯子把硬币分开。</p><p><strong>在很多时候，我们并不是不会做出选择，而是在该放弃时又不舍，在该果断时又懦弱，贪婪地想着这世上如果有只有正面而没有反面的硬币该有多好。</strong></p><h2 id="20200527"><a href="#20200527" class="headerlink" title="20200527"></a>20200527</h2><h3 id="三角无法兼得模型"><a href="#三角无法兼得模型" class="headerlink" title="三角无法兼得模型"></a>三角无法兼得模型</h3><p><strong>三个因素，互相排斥，无法兼得。</strong></p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200615003541.png" alt="三个因素"></p><p>比如说：在一般的游戏中，上图的三个点你最多只能做到两个。这是游戏策划设计好的，不以我们的个人意志所转移。</p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200615003606.png" alt="三个因素"></p><p>再比如说：不管你想在哪个行业做出一番成绩，上图的三个要素你也最多只能占据两个。</p><p>见效快又能大概率成功的行业必然竞争十分激烈，若想找一个竞争不激烈的行业，那么它不是不知道能不能成功就是不知道什么时候能成功。</p><p><strong>遇到这种‘三角形’的时候，我们只需考虑这三个因素中哪一个最不重要，将之放弃，去尽力追求剩下的两个就好。</strong></p><h2 id="20200528"><a href="#20200528" class="headerlink" title="20200528"></a>20200528</h2><h3 id="直角坐标系模型"><a href="#直角坐标系模型" class="headerlink" title="直角坐标系模型"></a>直角坐标系模型</h3><p>单一因素的选择我们根据本能很容易做出决断，但一旦涉及多个因素我们就很容易迷失方向，这时候在纸上简单地画一个直角坐标系就能很好的帮我们理清思路。</p><p>比如说：我们就业时应该选择什么样的公司？这就涉及很多因素，我就取其中最为重要的两个因素来说吧，一个是去大公司还是小公司，另一个是去好公司还是坏公司，这样你就可以画出一个如下所示的坐标系：</p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200615003656.png" alt="坐标"></p><p>这样，你就可以在这个坐标系的四个象限的选择中进行排序，我个人的排序是：好公司&amp;大公司 &gt; 好公司&amp;小公司 &gt; 坏公司&amp;小公司 &gt; 坏公司&amp;大公司。</p><p>当然，每个人的排序都有其个人偏好，这个不是我想讨论的重点，我是想说当我们面临有众多影响因素的抉择时，这样的坐标系思维能帮我们理清我们的思路。</p><p>我们都想追求最好的事物，可现实并不会尽如人意，<strong>只有我们形成了特有的个人偏好即价值观，才能在形势不佳时知道如何退而求其次，让我们处于当前形势下的最佳位置，而不是破罐子破摔让自己的生活更加糟糕。</strong></p><p>这样的抉择情境有很多，像：</p><p>应该先做什么事情：紧急 &amp; 重要、什么样的判断更有价值：正确 &amp; 合群……我这里就不一一举例了，大家可以自己试试排排序。</p><h2 id="20200529"><a href="#20200529" class="headerlink" title="20200529"></a>20200529</h2><h3 id="亮点模型"><a href="#亮点模型" class="headerlink" title="亮点模型"></a>亮点模型</h3><p>这个模型和‘木桶理论’恰恰相反。</p><p>木桶理论说的是一个木桶能装多少水取决于木桶上最短的那一条木板。所以我们要尽可能地完善自身的缺陷，成功的关键在于补短。</p><p><strong>而亮点模型则是让我们去关注我们自身的优点与亮点，成功的关键在于取长。</strong></p><p>小时候我就发现在成语、俗语等众多口口相传的带有古老智慧的话之间经常会有矛盾甚至截然相悖的结论，那时候我就很好奇也很迷茫，<strong>后来才发现每一条精炼下来的智慧都有其适用条件，而我们却误认为那些智慧都是放之四海而皆准的道理。</strong></p><p>这在亮点模型和木桶理论中也一样，不同的理论适用于不同的环境。</p><p>我们习惯于对自身的缺陷耿耿于怀，却对自己的亮点视而不见。总以为不够成功是因为缺点太多，它们阻碍了我们迈向成功。</p><p>我们经常幻想：如果我有（没有）XXX或者我能做到XXX就好了，<strong>却常常忽略我们有什么，我们能做什么，我们如何能把现有的条件发挥到最好。</strong></p><p>亮点模型简单来说就是思维模式的转变：<strong>将关注点从我们没有什么转移到我们有什么上面来，将视线从我们的缺陷上移开，移到我们的优点上。</strong></p><p><strong>其实别人需要的是我们的优点而不是我们没有缺陷，他们看中的是我们能为他做些什么即我们有哪些特长。</strong></p><p>不信你可以想想你是愿意招一个有优点也有缺陷的员工呢？还是愿意招一个处处平平无奇的员工？换位思考也是一个很好用的思维模型。</p><h2 id="20200530"><a href="#20200530" class="headerlink" title="20200530"></a>20200530</h2><h3 id="贝叶斯模型"><a href="#贝叶斯模型" class="headerlink" title="贝叶斯模型"></a>贝叶斯模型</h3><p>概率统计有两大学派，一个叫频率学派研究的是如何用频率来估算概率，另一个就是贝叶斯学派，而贝叶斯公式就是这个学派研究的基础。</p><p>先来简单举个例子：</p><p>假如A病有一种很成熟的检测方法，它的检测准确率为99.5%，而在一个地区A病的患病率为0.1%，如果该地区有一名男士的检测结果为阳性，问：该男子的患病概率为多少？</p><p>我当时就觉得这个问题问的莫名其妙，不都说了检测准确率为99.5%吗？那他患病的概率当然是99.5%啊。</p><p>后来才发现患病的概率远比我下意识的判断要低，仅有1/6。我们可以这样想：假设这个地区有1000个人去做检查，按题目条件这1000个人之中只有一个患者，那这个患者测出阳性的概率为99.5%，不存在0.995个人，我们不妨认为这就是一个阳性检测结果。</p><p>但我们要注意还有999个人也做了检测，按照检测结果的准确性99.5%来计算，就会有大概5个假阳性（检测结果为阳性但并未患病），我们只知道一个人检测结果为阳性，就表明他肯定是那6个人之一，所以患病率仅为1/6。</p><p>你可能会问：这种问题绕来绕去有意义吗？答案肯定是有意义的。因为上文所举出来的例子并不是瞎编的，而是在现实生活中发生过的事情。</p><p>A病就是艾滋病，某地区就是中国大陆，而那个男子拿到测试结果后就花光所有积蓄然后自杀了，事后才发现是假阳性。</p><p>这不是因为检测结果有多么不准，99.5%已经是现在科学检测准确度很高的检测技术了，而是他的思维模式骗了他，他以为他必死无疑却没想到只有1/6的患病概率。</p><p>我们经常会在电视剧等虚构故事中看到什么癌症误诊之类的情节，原先总认为这是为了剧情的需要，不过只要该病的患病率足够低的话在现实生活中就会出现大量的误诊现象。</p><p><strong>这不是因为医学水平不够，也不是因为医生粗心大意，这只是因为我们的思维模型存在漏洞。</strong></p><p><strong>贝叶斯模型的核心思想是：未来 = 现状 + 新风向。</strong></p><p>就像上例中地区基本患病率是现状，而阳性的检测结果则为新风向，我们要将其综合考虑才能得出正确的结果。<strong>要在现状的基础上思考问题，根据新的风向对现状进行调整从而才能对未来做出合理的判断。</strong></p><p>只看到现状而没看到新出现的条件那是顽固的守旧派，现在已经不常见了；</p><p>更多的是一出现新的情况就完全忽视原先的现状认为新的时代已经来临，旧社会如同纸房子面对狂风一般不堪一击，<strong>这是激进的革新派，走向了另一个极端，他们往往会在旧房子的墙壁上撞得头破血流。</strong></p><p><strong>现实远比我们想象中要有能量的多，而我们却总认为它一碰就倒。</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;学习不仅仅是死记硬背知识点，也还包括建立一套自己的思维模型。尤其是在知识点越来越容易获得的今天，掌握优质的信息带来的优势已经越来越小，而拥有优质思维模型的优势却越来越大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;毕竟你能处理多少优质信息，就能轻易地在网上找到并利用多少优质信息，限制我们认知的天花板渐渐从信息转为思维模型。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本周从几个有用的模型聊起。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="产品思维" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="模型" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E6%A8%A1%E5%9E%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W21</title>
    <link href="http://xingzhi.wiki/2020/05/24/20200524-21Week/"/>
    <id>http://xingzhi.wiki/2020/05/24/20200524-21Week/</id>
    <published>2020-05-24T15:23:14.000Z</published>
    <updated>2020-06-20T14:14:42.332Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本周主要讨论两个话题：产品思维的工程师、思维和工具。做一个精通本岗位而又尽可能多的了解相近岗位的角色，在市场上也是绝对有竞争力的。</p><p>同样，了解自己的思维方式，熟练掌握明见自身的工具，更是一种更为稀缺的能力。</p><a id="more"></a><h2 id="20200518"><a href="#20200518" class="headerlink" title="20200518"></a>20200518</h2><h3 id="产品思维的软件工程师的特质"><a href="#产品思维的软件工程师的特质" class="headerlink" title="产品思维的软件工程师的特质"></a>产品思维的软件工程师的特质</h3><p>具备产品思维的工程师，是指对自己开发的产品的定位、商业模式等产品相关的内容比较感兴趣开发人员。具备产品思维的软件工程师具备如下特质：</p><p>1、会思考需求背后的逻辑，并思考对产品经理要解决的问题，是否有更优解，而不仅仅满足依样实现产品经理的需求。<br>2、对产品的商业模式、用户行为以及运管数据感兴趣。<br>3、对产品需求、里程碑计划等内容喜欢问“为什么？”<br>4、喜欢跟业务人员交流，视图去理解他们的工作内容。<br>5、能更好的在产品需求和技术实现代价上找到平衡。<br>6、更具备端到端的产品思维，不满足功能的实现，而要考虑功能如何更好的解决最终用户的问题。</p><h2 id="20200519"><a href="#20200519" class="headerlink" title="20200519"></a>20200519</h2><h3 id="成为产品思维工程师的路径"><a href="#成为产品思维工程师的路径" class="headerlink" title="成为产品思维工程师的路径"></a>成为产品思维工程师的路径</h3><p>1、弄清楚你的公司是如何赚钱的？<br>2、跟产品经理保持良好的关系。<br>3、分析产品上线后用户行为数据，了解产品运行的真实情况。<br>4、给产品经理提出高质量的优化建议，增加自己的信任感。<br>5、保持开放，关心自己的开发产品同时，也关心其他关联的产品并提出自己的建议。<br>6、虚心向产品经理学习，观察和思考产品经理的分析逻辑。</p><h2 id="20200520"><a href="#20200520" class="headerlink" title="20200520"></a>20200520</h2><h3 id="思维与工具"><a href="#思维与工具" class="headerlink" title="思维与工具"></a>思维与工具</h3><p>思维，看起来是内心的问题，是脑子的事情。其实不然，对多数有正常思维能力的人来说，它更像是一个工具问题！</p><p>一般的说法是，工具可以协助思维。还可以再进一步。像记录类的工具，便签、笔记、手机文档，直接卸载了脑子里的想法。</p><p>所以，工具不仅仅只是协助思考，而就是思维的延伸，以语言的形态，在外部呈现出来。于是，思维，就从内心默念式的神秘顿悟，变成了在外部载体工具上的沙盘推演。</p><p>有丰富生活经验的人，会善用一些工具，通过记录，帮助自己管理生活多个事务，通过摘抄，协助自己学习新知。<br>记录，写在便签、清单、或手机记事本里。</p><p>摘抄，写在笔记本上。这不仅仅是加深印象，因为如果只是这样，印象还是在脑子里，它更像是建立外部数据库，将信息摆在眼前。大脑只需要记住搜索指示词，就能直接在笔记本上找到所要的内容。</p><p>记录、摘抄的下一步，就是写，自己输出新的内容！自己写出来的话，好比自己发明的工具，更好上手操作。</p><p>多写，多发贴，多参加评论互动，信息收集、数据整理、逻辑梳理，都会越来越好。这不就是思维水平提高的表现吗？</p><p>所以，不必责怪自己脑子怎么突然变笨了。改变方向！不是看脑子里面，而是到外部去找工具，找到便签、找到摘抄的笔记、找到写下的文字。你会发现，你利用的外部工具多了，思考能力、信息加工和管理能力，就跟着提高了。</p><h2 id="20200521"><a href="#20200521" class="headerlink" title="20200521"></a>20200521</h2><h3 id="工具的用处"><a href="#工具的用处" class="headerlink" title="工具的用处"></a>工具的用处</h3><p>我们找到的工具，只能解决这个场景下的这个问题、甚至这个问题的这个部分；下一部分的问题，更不用说下一个场景，就得再去寻找另一个工具。</p><p>一类工具，解决一类问题。多种工具，解决多类问题。这是朴素思维的替代升级，它可以保证我们不偏离正确的搜索方向。方向应该是，寻找一个又一个局部使用的工具，而不是，寻找一个特别全面的工具。</p><p>我们如何去筛选工具？哪些工具，对于哪些场景、哪些问题、问题的哪些部分，是有效的？这不是脑子里多想想就能判断的事情。你必须亲自动手使用这些工具，试一试、做一做，看看效果。试用工具，花时间，花精力。</p><p><strong>不过，向高手学习，可以加快筛选效率</strong>。有些人善于解决问题，你可以观摩，他们使用什么工具、怎样使用工具，怎样一步步解决问题。新手会观摩老手如何开车、如何做菜、如何健身，你同样也可以观摩情绪稳定的人如何管理自己的情绪。他们都是使用好几种外部工具，才能做到。例如，把情绪具象化，画在纸上。又如，把情绪写下来，转译为文字。图画、文字，都是工具，不要瞧不起它们。</p><p>工具有工具的用处，不必高估，以为它们可以解决一切问题，也不能低估，因为它们至少可以解决一部分问题、又一部分问题。人生中问题的完全解决，几乎是不可能的；能解决一个又一个的问题，就很好了。</p><h2 id="20200522"><a href="#20200522" class="headerlink" title="20200522"></a>20200522</h2><h3 id="数量，推动质量"><a href="#数量，推动质量" class="headerlink" title="数量，推动质量"></a>数量，推动质量</h3><p>利用工具，持续输出，在输出的对象上，不断改进。写得少，就没有改进的材料。写起来，就会越写越多，都变成材料。材料多了，就能改进。改得多了，就会写得越来越好。</p><p>数量，推动质量。没有数据，没法数据分析。有了数据，分析会推动数据的结构化，结构化意味着品质升级。</p><p>第一轮数据升级过了，又会重新陷入迷惘，是高一个平台的迷惘，质量又没法提升了。怎么办呢？</p><p><strong>在高质量的水平继续写，继续堆量。存量写不下去了，都是老话题、老观点，那就写增量，找新话题，找新观点。</strong></p><p>不同的主题所能容纳的结构复杂度，就是不同的呢！你以为换一个主题，不过只是写得跟现在一样？不是。不要这么武断！你的文字水平，不仅取决于你的写作能力，而且依赖你所写作的主题。有的主题，再怎么写，顶天了就是那样。有的主题，变化繁多，可以越写越过瘾。</p><p>于是，你朝着一个新的主题，写下去，越写越多，新一层的材料又多起来，又可以进行数据分析了，但因为是新材料，很可能就需要使用新的分析模型，于是，又一轮的升级就发生了。</p><p>无论起步阶段，还是达到一个平台之后的再次出发阶段，要迈出的第一大步，都是写出数量。这个，需要热情。真的需要热情。因为这个阶段，基本上是很少有什么精神享受的，看着自己写完的东西，都想扔掉。有的人，天生一股狠劲，特有热情。多数人，还是需要一小群人，相互鼓励，彼此刺激，才好保持动力。</p><h2 id="20200523"><a href="#20200523" class="headerlink" title="20200523"></a>20200523</h2><h3 id="情绪是文字"><a href="#情绪是文字" class="headerlink" title="情绪是文字"></a>情绪是文字</h3><p>情绪，这么内心的事情，利用简单的工具，通过书写，就可以把情绪从内心，翻转到外部的纸张上、文档里，你就看着它，对它进行操作。</p><p>情绪不是没有了，而是它的剧烈波动的幅度减弱了，它就像漏了气的气球，没有了突然爆炸的危险。我们不需要将情绪归零，完全没情绪，也不给劲儿，有时小吵几句，听说还能加深感情。我们只需要降低情绪的波幅，减弱它对我们的潜在伤害。</p><p>使用文字，将大脑里的思考表述出来，放在眼前，思想就从黑暗的脑壳之内，来到了人间，好像一个孩子从母胎中出生，降临人间。</p><p>有了这个放在眼前的文字，我们就可以将思想换成可操作的对象，直接对它进行修改、调整、迭代。</p><p>通过把情绪写成文字，同样也可以将内部翻腾的情绪，转化到外部确定的文本，让难以捉摸的内心情绪转化为可以上手的文字对象，进行观照、修饰、调音。</p><p>调整情绪，就从在心里默念自控（而不可得），变成了管理眼前的外部文本。这大幅降低了调节情绪的操作成本。</p><p>文字即思想，所谓思想，无非是表达出来的文字，而不是话到嘴边说不出、很想打字写不来。现在看，情绪也可以转译为文字，文字将内心的情绪翻转为外部的对象。所以，我们甚至可以说，情绪即文字！</p><p>注：本文后半部分来自 公众号【剪枝者】<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DRqx1enqVRxVWuHHfR9JAA" target="_blank" rel="noopener">《不在内心，在于工具》</a>。有删改</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;本周主要讨论两个话题：产品思维的工程师、思维和工具。做一个精通本岗位而又尽可能多的了解相近岗位的角色，在市场上也是绝对有竞争力的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样，了解自己的思维方式，熟练掌握明见自身的工具，更是一种更为稀缺的能力。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="工具" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="产品思维" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="思维" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W20</title>
    <link href="http://xingzhi.wiki/2020/05/17/20200517-20Week/"/>
    <id>http://xingzhi.wiki/2020/05/17/20200517-20Week/</id>
    <published>2020-05-17T15:52:34.000Z</published>
    <updated>2020-05-24T15:29:26.024Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本周内容是对 剪枝者 发布的 掌握概念工具，寻找行动方向 文章的一个拆解，每天一小段。每一个小段，增加下自己的一点点体会和想法。</p><a id="more"></a><h2 id="我的思考"><a href="#我的思考" class="headerlink" title="我的思考"></a>我的思考</h2><h3 id="0"><a href="#0" class="headerlink" title="0"></a>0</h3><blockquote><p>德鲁克说: “不要试图改变自己，这样做成功的概率会很小。相反地，你需要努力工作，改进你做事的方式。不要采用你做不到的或做得不够好的方法工作。”</p></blockquote><p>单纯读德鲁克的话，可能会很难明白他所想表达的内容是什么。去网上找了下出处发现是彼得·德鲁克的《21 世纪的管理挑战》谈【如何做事】的时候说的话(详细见：德鲁克：我的优势是什么？我如何做事？我的价值观是什么？——个人发展的三大关键)，大意是：</p><p>每个人在工作中都有自己的做事方式，而这个做事方式如同擅长或者不擅长一样都是既定的事实。同样一个人的工作成效，不仅取决于能否做其擅长的事情，也受能否按照适合自己的工作方式工作的影响。要了解自己的做事方式需要了解：</p><p>每个人都有自己的个人特质，有的人属于善于阅读，有的人属于善于倾听。</p><p>每个人都有各自不同的学习方法，了解自己如何学习而不是知道自己该如何学习。</p><p>正如德鲁克在书中提到：在我问别人「你如何学习」时，大多数人都知道答案。但当我再问「你有没有按你认识到的学习方式学习」时，肯定回答者寥寥无几。</p><p>要了解自己在压力下是否能做得很好，或者是否需要一个组织性强和有明确发展方向的环境。</p><p>换句话说，你到底是适合在大企业里做凤尾还是在小企业里做鸡头。不同的人有不同的工作特质，有的人擅长决策，有的人擅长提供建议。两者的位置出现偏差，大体不会出现好的结果。正如传统行业的职业经理人投入到互联网创业大潮下创业，故事很好听，但结局大多不会太好。</p><p>综上，德鲁克提出自己的建议：不要试图改变自己，这样做成功的概率会很小。相反地，你需要努力工作，改进你做事的方式。不要采用你做不到的或做得不够好的方法工作。</p><h3 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1"></a>1</h3><p>这几年对于自己的有了很多种说法，比如说‘人人都是产品经理’，‘人人都是自己的CEO’。总的来看，我们自身其实就是个作品，作品的第一作者是我们自己。这个作品能够达到如何的成就，也取决于我们自我的认知与行动。</p><p>不过认知这个词，也快成了这个时代中的心灵鸡汤。无论什么产品包装成认知升级，就能割一路韭菜。那么认知到底是什么鬼？恐怕少有人能回答清楚。话再说回来，我们真的需要那么多的认知升级么？或许在一定程度上，我们需要恰恰是‘认知降级’，去把神经元修剪，把什么都很关心、什么都愿尝试的多样神经回路，修剪掉，留下少数方向，把神经资源都分配过去，强化这些回路，固定角色，让自己的人生开始专业化。</p><p>人生专业化，也是我最近的一些困惑。</p><p>年近30，一无所长。这几年陆陆续续尝试了本职工作外的很多东西。比如说提升阅读能力、提升产品能力、提升社群的运营能力。然而比较可怕的是，这个过程中忙着去追逐那些看起色彩亮丽的事务，却忽略了自己的核心能力塑造。自己到底是擅长什么？如果是人生专业化，到底哪个方向才是专业化的？<br>所谓副业、跨界、斜杠，是在一专的基础上实现的多能。没有一专的多能，其实就是无能。正确的做法却是找到自己真正值得不断投入的方向，把自己的所有资源都投入进去，强化它，固化它，专业它。</p><p>这个简单的道理，我们难道不知道么？那是什么造就了【自己要有一技之长】和【自己有一技之长】呢？这一字之差，到底差在哪里？</p><h3 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a>2</h3><p>其实差在修剪与搜索上。接下来先说修剪：</p><p>有的人会过度修剪，而有的人会修剪不足。</p><p>修剪过度的人，有的会过于沉迷于细节，沉迷于自身的小世界中；有的会过于沉醉于外界，一直需要外界的支持，离开了外界的支持，就会变的如无源之水。</p><p>修剪不足的人，在面临选择的时候会犹豫不决，会消耗过多的精力。而这种的摇摆，无疑对内消耗自己的意志力和自信，对外则会消耗外界的支持与信任。这样的结果也大多是明明知道自己要应该去改变，但是就是不敢去迈出第一步。或许对什么都会感兴趣，对什么都会想着浅尝即止。有时候会觉得自己什么都能做到，有时候却又觉得自己会一事无成。</p><p>就像德鲁克所说：在我问别人「你如何学习」时，大多数人都知道答案。但当我再问「你有没有按你认识到的学习方式学习」时，肯定回答者寥寥无几。这个时候，你要做的就是去打探的探索，去搜索可能的自我。</p><h3 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3"></a>3</h3><p>探索可能的自我前，你需要有自己的根据地：不管你如何漂泊闯荡，你必须要有个安全基地，随时等着你“回去”，这种感觉哪怕是“非理性”的，你也需要。</p><blockquote><p>你要有自己的根据地，这个根据地能够兼容你的自主、胜任预计归属的需求。你能掌握自住自己的生活，你能有胜任维持生活的能力，你也能与别人建立稳定、持续的关系。</p><p>你要有自己学识的根据地。做人需谦虚谨慎，但做学问不可不狂妄，不可不自信。历史学家桑兵说过，放眼读书，前十年未必胜，中十年不会败，后十年无须战。</p><p>你要尊人际的根据地。年长者为师长，同辈为死党，小了你几岁为嫡系。</p><p>你要有家庭的根据地。贫贱富贵，对家人好一点总不会错。血缘关系，不谈交换，各尽所能，各取所需。</p></blockquote><p>这个根据给你提供了一个安全的环境和氛围，会给你带来无穷的力量支持你的下一步的探索。</p><h3 id="4"><a href="#4" class="headerlink" title="4"></a>4</h3><p>– 待补充</p><h2 id="20200511"><a href="#20200511" class="headerlink" title="20200511"></a>20200511</h2><h3 id="向外抓取对象，形成自我"><a href="#向外抓取对象，形成自我" class="headerlink" title="向外抓取对象，形成自我"></a>向外抓取对象，形成自我</h3><p>德鲁克说: “不要试图改变自己，这样做成功的概率会很小。相反地，你需要努力工作，改进你做事的方式。不要采用你做不到的或做得不够好的方法工作。”</p><p>我们经常强调：不要向内反省，而要向外抓取对象。我们也说，自我即作品，作品即自我，并没有一个空空的深层的神秘自我等着你去那里认识、理解。<br>人从5岁起就会使用自我-他我这组概念，那时，自我等于自己所拥有的各种对象。孩子们的欲求很简单。</p><p>人到青春期时要经历社会化角色分工的过程。神经元修剪，会把小时候什么都很关心、什么都愿尝试的多样神经回路，修剪掉，留下少数方向，把神经资源都分配过去，强化这些回路，固定角色，人生开始专业化。</p><h2 id="20200512"><a href="#20200512" class="headerlink" title="20200512"></a>20200512</h2><h3 id="修剪与搜索"><a href="#修剪与搜索" class="headerlink" title="修剪与搜索"></a>修剪与搜索</h3><p>这一段路很惊险；有的人修剪过度，有的人修剪不足。</p><p>修剪过度，有的会感性缺失，天天钻研公式、数字、机械、电子、粒子、比特；有的则会理性缺失，每天都要找人说话，一分钟没有人，就感到丢了魂儿，怅然若失。</p><p>修剪不足，会带来犹豫不决、意志力衰败。这些人在家庭里找不到精神支持，在面对外部社会分工的压力时，就不敢修剪，唯恐做差了，被小群体嘲笑、排挤，回到家里，又面对冷言冷语。结果是，明知道只要持续改进，自己的社会角色总会做好，但就是一步也不敢迈出。他们什么都感兴趣，无谓的相信自己什么都行，别人能做到、自己都能做到，但是，什么都做不久，做一阵就自己放弃，觉得自己不行。久而久之，就对自己的行为能力失去了信心，意志逐渐消沉，开始使用否定性的词汇来评价自己。</p><p>在家庭之内得不到精神支援，在外部社会也找不到自身定位。一个层次的安全感缺失，另一个层次的搜索也会迷失，因为在搜索遇到挫折时，他无法退回去休息、甚至疗伤，结果是一个挫折，就中断了本来曲折的搜索过程。</p><h2 id="202005013"><a href="#202005013" class="headerlink" title="202005013"></a>202005013</h2><h3 id="区间自我"><a href="#区间自我" class="headerlink" title="区间自我"></a>区间自我</h3><p>概念就是手边的强大工具，只是人们通常不善于使用。例如，在这个例子中，使用概念重新定义家庭的价值，从区间上定义。</p><p>一个区间：青少年时期，家庭之内的精神支援不足，所以，自己的外部探索意志衰弱。当你开始用概念清晰的表述这个因果时，你就开始拆解这段关联。表述它，就不会再完全受困于它。当你说出了灰色，你眼里就还会知道，还有彩色，因为灰色正是与非灰色相对才成其为灰色。不要害怕表述灰色。表述它，才能超出它的界限。</p><p>另一个区间：家庭依然是港湾，曾经在少儿时代，给了你基本的生活安全感，你对此依然感谢和感激，即便在此之外它的作用就很少了。</p><p>当你做出了这样的区间分析时，你就不会再去埋怨什么。埋怨过去，往往是因为不知道未来，找不到出口，于是才返回去互相伤害。当你清晰的表述过去，你就拆解了过去，你可以用概念之眼，看到未来。你对过去的不给力之处，表示理解、接受、心里放下。</p><p>掌握区间自我的概念工具，你就能更好的做出选择。自我概念是一种工具，它可以调用过去的自我、家庭、一个工作环境、另一个工作环境，进行组合分析。分析之后，你就知道下一步往哪里走，走错了，又该往哪里去。</p><h2 id="20200514"><a href="#20200514" class="headerlink" title="20200514"></a>20200514</h2><h3 id="换掉环境，而不是换掉自我"><a href="#换掉环境，而不是换掉自我" class="headerlink" title="换掉环境，而不是换掉自我"></a>换掉环境，而不是换掉自我</h3><p>在这个例子里，你接着怎么做？</p><p>你认识到，社会化角色的探索，是一个曲折的进程，需要在受挫时得到精神支持。原来的家庭不是唯一的支持选项，还有其他的选项。例如，你的亲戚，你的老师，你的优秀同辈。来自他们的鼓励，也能起到类似的作用。这样，你就有了新的方向，你不必回到过去的环境里，埋怨什么，指责什么。</p><p>成年以后，当你踏入社会，你去的公司，也有提供支持的作用，主要是收入支持，也有资源支持，甚至你的上司，或者同事的一句话，还能为你提供精神支持。你在社会上、网络上，认识的人，也可能有这样的作用。</p><p>人离开家庭的港湾以后，面对各式各样的环境，只要你精心挑选，总有一个环境为你打开。从家庭，到公司，到城市，到互联网，环境越来越多样，你可以选择的余地，也越大了。这些新环境中的人，不需要刻意对你好，他们的一些日常行为惯例，就能塑造你成为一个可靠的社会化角色。</p><p>一个环境对你不友好，那就换一个环境。换掉环境，而不是换掉自己的性格、换掉自己的内心。</p><h2 id="20200515"><a href="#20200515" class="headerlink" title="20200515"></a>20200515</h2><h3 id="概念工具的重整"><a href="#概念工具的重整" class="headerlink" title="概念工具的重整"></a>概念工具的重整</h3><p>掌握区间自我和自我即作品这样的概念工具，也需要经过训练。这是读书、教育、培训、咨询的功能。</p><p>这些概念重整的工作，不会教给你具体怎么做，看似没有什么直接的用处，就像人们常说的，听这些有什么用？</p><p>但概念重整会告诉你，不必去做什么，可以去做什么。你知道了如何安排自己下一步去做什么，就不必困在自己的过去中，困在搜索的一时挫折中。那里没有钥匙，别去那里找了；换一个环境去找，换一个方向去找。摆脱困惑，是有效搜索的前提。</p><p>人很多时候不是缺行为的能力，而是缺行动的方向。掌握概念工具，可以为你增添装备，让你大胆寻找方向、搜索路径。</p><p>还有，去搜索了，不一定成功。概念工具不能保证你去搜索就能有结果，但是，如果搜索而不得，回到现有的基地，也不错，不必心不甘情不愿。保持不悲观的情绪，享受生活已有的美好，也很好。这又是别的概念工具（存量自我、增量自我）可以帮你管理的人生事态。</p><h2 id="changlog"><a href="#changlog" class="headerlink" title="changlog"></a>changlog</h2><ul><li>20200517 完成思考的 0 、1、2、3</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;本周内容是对 剪枝者 发布的 掌握概念工具，寻找行动方向 文章的一个拆解，每天一小段。每一个小段，增加下自己的一点点体会和想法。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="概念工具" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E6%A6%82%E5%BF%B5%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W19</title>
    <link href="http://xingzhi.wiki/2020/05/10/20200510-19Week/"/>
    <id>http://xingzhi.wiki/2020/05/10/20200510-19Week/</id>
    <published>2020-05-10T13:52:19.000Z</published>
    <updated>2020-05-10T12:28:41.994Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>你是否常常对繁琐的生活感到乏味？</p><p>你是否时时为复杂的人际关系感到疲惫？</p><p>你是否认为人生的意义越来越模糊难见？</p><p>我们如何能够在繁杂的日常琐碎和复杂的人际关系中用自己的双手去获得真正的幸福？</p><p>本周摘录《被讨厌的勇气》</p><a id="more"></a><h2 id="20200504"><a href="#20200504" class="headerlink" title="20200504"></a>20200504</h2><h3 id="自由-幸福-进步"><a href="#自由-幸福-进步" class="headerlink" title="自由-幸福-进步"></a>自由-幸福-进步</h3><p>先要有自由。自由前提下的幸福才是真正的幸福。当你知道什么是幸福的时候，你就知道人应该怎么处理进步的问题。</p><h3 id="都是你的选择"><a href="#都是你的选择" class="headerlink" title="都是你的选择"></a>都是你的选择</h3><p>阿德勒认为，你的生活模式，完全是你自己选择的结果。与其他人、与以前发生过什么，都无关。</p><p><strong>康德哲学的自由观：</strong>自由就是不受驱使。既不被别人驱使，也不被自己的欲念驱使。换句话说，就是你不能是一个工具。</p><p>不自由的四种状态：</p><ul><li>极端不自由——生存</li><li>被钱收买——利益和贪婪</li><li>被感情驱使——感情</li><li>被同理心绑架——同理心</li></ul><p>康德把所有这些能牵着你走的力量叫做“inclination” —— 倾向性。出于倾向性而做事的行为叫做“假设律令（hypothetical imperative）”，凡是出于倾向性的，就都是不自由的 —— 也是不道德的。</p><p>道德得是“绝对律令（categorical imperative）”，得是无条件的。仅仅是出于<em>义务</em>，我认为这件事应该做。这才是真正的道德。这才是真正的自由。</p><p><strong>阿德勒哲学的自由观：</strong>最能直接驱使我们的，是别人的<em>认可</em>。如果你处处为了别人的认可而活，你就处处受到驱使，你就是不自由的，你就会很难受。真正的自由，是在人际关系中获得自由。</p><h2 id="20200505"><a href="#20200505" class="headerlink" title="20200505"></a>20200505</h2><h3 id="获得自由的途径"><a href="#获得自由的途径" class="headerlink" title="获得自由的途径"></a><strong>获得自由的途径</strong></h3><p><strong>建立横向的联系</strong>。如果你是个真正信奉自由、相信人人平等的人，那你对其他人的行为既不应该批评，也不应该表扬，表扬和批评都是 judge。别人做对了你可以表示感谢，别人做得不对你可以帮助他，但是你不能操纵他。</p><blockquote><p>自律vs自由</p></blockquote><p>“自律 = 自由” —— 你为了获得真正的自由，就非得给自己设定一些限制。所谓“真正的自由”，也就是财务自由、时间自由、免于疾病和贫困的自由，为了达到这样的目标你必须自律才行，这个道理很明白。</p><p>不过今天的自律也不一定非得是为了“将来”的自由 —— 那岂不是成了无限推迟自由了么？费里斯在书里还对“自由”有另一番解释。我们平时所谓的自由，比如说想要什么有什么，想做什么做什么，这个其实有两个弊端，不是真正的自由。</p><p>一个弊端是“选择悖论”。你面临的选项太多，你就容易挑花眼，根本不知道选什么好，幸福度反而下降了。还有一个弊端是“决策疲劳”。有个理论说我们每一次做决定都会消耗一点意志力，选来选去什么都没干就已经身心俱疲。</p><p>这里我想补充一句，现代社会某些人得抑郁症，可能就是因为太自由了。表面上看什么都可以做，实际上做什么都没意思，也没意义。这样的自由就如同开了作弊码打电子游戏，玩一会儿之后面对的就是无尽的空虚。</p><p>可是如果你是个特别自律的人，每天面对各种限制，有各种固定流程，你每时每刻都<em>知道</em>自己<em>应该</em>干什么，你反而获得了一种自主的感觉。</p><h2 id="20200506"><a href="#20200506" class="headerlink" title="20200506"></a>20200506</h2><h3 id="自由与风险"><a href="#自由与风险" class="headerlink" title="自由与风险"></a>自由与风险</h3><p>塔勒布从风险管理的角度对“雇员”这个身份做过一番分析。雇员在公司有利益攸关，所以有忠诚度。公司替雇员遮挡了风险，雇员获得稳定，代价是不自由。想要自由，你就得独自面对风险。所以说“Freedom is Not Free”，自由不是白给的。</p><p>自由，意味着独自面对风险。风险，决定了你的气质。</p><h3 id="自由与信息"><a href="#自由与信息" class="headerlink" title="自由与信息"></a>自由与信息</h3><p>上级交给你一个任务，任务已经非常明确告诉你第一步干什么、第二步干什么、到什么地方、找什么人接洽、话术又要怎么说。如果你只能完全按照这个剧本执行任务，请问你贡献了什么信息呢？没有。你没有自由度。</p><p>反过来说，如果你有能力不按剧本走，你敢给自己加戏，在关键时刻有选择权，你做的事儿让围观群众感到很意外，你才算是留下了信息！</p><p>所以信息论的价值观是要求选择权、多样性、不确定性和自由度。我们不只想老老实实地活着，我们还想活出“信息”来。</p><p>我们想在这个世界上留下自己的痕迹。</p><p>信息就是意外。从“信息论”这个维度出发，有两种事情是特别值得我们去做的：</p><p>•  出乎别人意料的事；<br>•  给自己增加选项的事。</p><p>做事出乎意料，你做的这件事才值得被记住。有更多的选项，你才有能力做出乎意料的事。有选择权的人也可能故意做一些可预测的事来促进交流和合作 —— 但只要你真的拥有选择权，那就不管你是选了 A 还是选了 B，都是真的信息。<strong>选项 = 自由度。</strong></p><h2 id="20200507"><a href="#20200507" class="headerlink" title="20200507"></a>20200507</h2><h3 id="自由与幸福"><a href="#自由与幸福" class="headerlink" title="自由与幸福"></a>自由与幸福</h3><ol><li>“幸福是比较出来的”—— 比赢了的确能得到幸福感，但是这种幸福不自由。对此，人们发明了两个应对策略：假装幸福和消极幸福。</li><li>阿德勒提出的幸福，来自人际关系的高级状态，叫做“共同体感觉”。幸福就是你出于对社会的关心，作为共同体的一员，积极参与其中，找到归属感。幸福来自贡献。</li><li>幸福不是由具体贡献的大小决定的，而是由“贡献感”决定的。算贡献的大小，那是<em>行为标准</em>，中国话叫“论事不论心”，而“贡献感”，则是<em>存在标准</em>，中国话叫“论心不论事”。</li><li>贡献感不在于行为的结果：你认为你做出了贡献，你就做出了贡献。</li><li>贡献感不在于和大小：你不需要达到一个客观标准。你不被外界东西牵引。</li><li>贡献感可控：你不被内心某个永远不可满足的欲念驱使。</li></ol><h2 id="20200508"><a href="#20200508" class="headerlink" title="20200508"></a>20200508</h2><h3 id="幸福的应用"><a href="#幸福的应用" class="headerlink" title="幸福的应用"></a>幸福的应用</h3><p><strong>回忆的幸福和经历的幸福</strong>:</p><p>• 如果你想取悦将来的叙事自我，那就要大胆尝试新事物、多做主动的事情 — 你会觉得人生很有意义。<br>• 如果你想要的是此时此刻的幸福，那就另当别论。<br>• 考虑到人至少有两个自我，那么人到底应该追求长远的意义，还是应该活在当下，这个问题似乎并不简单。</p><p><strong>契克森米哈赖的幸福课</strong>:</p><p>在契克森米哈赖看来，心流其实是一个生活方式 — 而且是最高级的生活方式。你想幸福吗？追求心流。</p><p>心流只是一个方法，它背后的更大的逻辑是，你要通过锻炼控制自己的意识，去获得真正的幸福。</p><p>在我看来，这个态度是真正的以人为本！我们做事的时候并不在乎结果能不能给自己带来多大的利益，而是专注于做这件事本身，从中获得乐趣。这句话听着特别像“心灵鸡汤”，但它恰恰是一个站得住脚的理论！</p><p>从心流出发，契克森米哈赖重新定义了什么叫“乐趣”，什么叫“复杂”，什么叫“休闲”，并且最终推出什么是真正的幸福。真正的幸福，是当你全心全意投入一件事，把自己至于度外的时候，获得的副产品。你直接追求的并不是幸福，而是把自己变得更复杂 — 在这个变复杂的过程中，你会找到乐趣，这个状态就是幸福的。</p><p><strong>幸福和欢迎度</strong>:</p><p>想要获得幸福生活，“被接受”是比“地位高”更好的选择。这就意味着 ——  </p><p>• 要帮助别人，而不是只顾自己的需求；<br>• 要关注别人，而不是只想要被关注；<br>• 要精心培养深入的关系，而不是收集更多的朋友圈“点赞”；<br>• 要让别人感受到接纳和欢迎，而不是自己感觉高人一等。</p><h2 id="20200509"><a href="#20200509" class="headerlink" title="20200509"></a>20200509</h2><h3 id="使命和幸福"><a href="#使命和幸福" class="headerlink" title="使命和幸福"></a>使命和幸福</h3><p>为了眼前这点事儿努力工作没啥意思，你得有一个更大更远的目的，你得找到一个 something bigger than yourself。为了家人和孩子也可以，这就是为什么有些结了婚的人工作表现更好。为了改变世界，当然好。</p><p>你应该从自己的价值观出发去寻找这个目的。这符合决策科学，难以选择的时候，价值观是个很好的选择标准。</p><p>《通往品格之路》的布鲁克斯说的是“使命的召唤”。他这本书里说的全是真实的英雄。这些人中有好几个是本来过的浑浑噩噩不知道该干啥，突然遇到一些事情，感受到使命的召唤，从此为之奋斗终生。比如说有一个人，目睹纺织厂女工被大火烧死，内心极为震动，从此专门为妇女权利奔波。 </p><p>茨威格说“一个人生命中最大的幸运，莫过于在他的人生中途，还年富力强的时候，发现了自己的使命。”使命就有这么重要。 </p><h3 id="应用"><a href="#应用" class="headerlink" title="应用"></a>应用</h3><ol><li>做到认真：认真不等于深刻，人生没必要深刻 —— 认真就行了。如果你不能认真地活着，永远都在路上，永远都不喜欢当前的自己，那你真的可能一辈子都不会得到幸福。 认真，是最基本的态度 —— 是对自己的态度。 </li><li>课题分离：每个人都有自己的课题，你只要为自己的课题负责，而不要干涉别人的课题。一切人际关系的矛盾都起源于对别人课题的妄加干涉，或者别人干涉了你的课题。课题分离是自由社会的必然要求。人和人之间要有一个界限感，每个人为自己负责，人生就能简单化。</li><li>建立共同体，一共分三步：<ul><li>第一步，自我接纳：自我接纳就是要接受自己 —— 我有这个缺点那个缺点我承认，但是我能接受我自己。</li><li>第二步，他者信赖：无条件地相信别人。如果你把别人视为伙伴而不是竞争对手，信任就是应该的。这个做法也非常适合现代陌生人社会。</li><li>第三步，他者贡献：幸福来自对共同体的贡献感。但是做贡献可不是让你自我牺牲。</li></ul></li><li>自我接纳、他者信赖、他者贡献这三步，是一套递进的逻辑。有了自我接纳，每个人承担自己的后果，你才不怕被别人背叛，你才会有他者信赖。有了他者信赖，把别人当做是伙伴，你才愿意做他者贡献。</li></ol><h2 id="20200510"><a href="#20200510" class="headerlink" title="20200510"></a>20200510</h2><h3 id="金句"><a href="#金句" class="headerlink" title="金句"></a>金句</h3><ol><li>弱者很善于把过去的不幸和性格的缺陷当做武器使用。他会抱怨这些不幸和缺陷，但是他<em>需要</em>不幸和缺陷。他拒绝改变。</li><li>这个世界给了你什么，那是你决定不了的。但是怎么看待、怎么利用手里的东西，那是你可以决定的。</li><li>不再担心别人的认可，这也就是“被讨厌的勇气”。</li><li>弱者追求幸福的路线图是先进步，认为自己只有进步了才能获得幸福 —— 而强者的路线图则是先要自由。</li><li>并不是非要到达某个目的地才算旅游——从跨出家门的那一瞬间，旅行就已经开始了。</li><li>不是钢琴大师怎么就不能高兴呢？</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;你是否常常对繁琐的生活感到乏味？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你是否时时为复杂的人际关系感到疲惫？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你是否认为人生的意义越来越模糊难见？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们如何能够在繁杂的日常琐碎和复杂的人际关系中用自己的双手去获得真正的幸福？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本周摘录《被讨厌的勇气》&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="阿德勒哲学" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E9%98%BF%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W18</title>
    <link href="http://xingzhi.wiki/2020/05/03/20200503-18Week/"/>
    <id>http://xingzhi.wiki/2020/05/03/20200503-18Week/</id>
    <published>2020-05-03T15:37:17.000Z</published>
    <updated>2020-05-10T12:22:57.887Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>再看看几种认知偏误</p><a id="more"></a><h2 id="20200427"><a href="#20200427" class="headerlink" title="20200427"></a>20200427</h2><p>两种偏误</p><h3 id="正常化偏误-（normalcy-bias）"><a href="#正常化偏误-（normalcy-bias）" class="headerlink" title="正常化偏误 （normalcy bias）"></a>正常化偏误 （normalcy bias）</h3><p><strong>概念</strong>：当一个灾难已经发生的时候，人们往往意识不到灾难的发生，还以为一切都正常，这样就耽误了脱身的最佳时机，结果导致自己面临巨大的危险。说白了，就是现在局面已经很不正常了，你还在假装正常。</p><p><strong>案例</strong>：庞贝古城是在一次火山爆发的时候，整体被火山灰淹没，全城两万多人几乎都死了。考察庞贝遗址，人们死之前似乎还在做日常的事儿，好像根本就没有反应时间。但事实是从火山爆发到火山灰抵达庞贝城，中间有好几个小时的时间。在这几个小时内，庞贝城的大部分人居然都待在室内，没有赶紧疏散撤离。</p><p><strong>破解</strong>：全局思维。“我我我”的思维是我现在身处城中，要不要离开 —— 全局思维则是假设现在你可以随便选择一个地方，那么看见火山已经喷发了，你是愿意待在城里，还是待在城外距离火山几个小时远的地方？</p><p>正常化偏误（normalcy bias） 小李在机关从事文字工作，常年加班，任劳任怨，深得领导赏识。老婆常劝他差不多就行了，别把自己的身体累垮了。不过小李因工作业绩突出，经常受到表扬，还被破格提拔，委以重任。之后，小李不仅没有在工作方式上进行调整，反而变本加厉，加班加点、没日没夜。老婆看到小李事业有成，也为其感到高兴，从此不再劝说。就这样年复一年，突然有一天，早已平步青云的小李病倒了，当医生说出：“肝癌晚期”四个字的时候，小李和老婆追悔莫及。 身处工作带来的成就感之中，小李愈战愈勇，站在一旁的妻子虽意识到了危险，对其进行预警，但随着小李职位不断提升，老婆仅有的那点危机感也被小李的成就感所淹没，于是选择性地关闭了报警系统，像鸵鸟一样，采取掩耳盗铃之势躲避风险。没有了客观的外在视角，让这个家庭错过了规避风险的最佳时机。 “不识庐山真面目，只缘身在此山中”。从自己的视角看问题，容易产生正常化偏误，要么是陷入情绪难以自拔，要么被局限维斯所蒙蔽。如能引入多元视角，则会看到完全不同的情境，产生截然不同的感受</p><h3 id="确认偏误（confirmation-bias）"><a href="#确认偏误（confirmation-bias）" class="headerlink" title="确认偏误（confirmation bias）"></a>确认偏误（confirmation bias）</h3><p><strong>概念</strong>：我们平时观察世界，并不像科学家一样以事实为根据、根据事实产生观点 —— 我们是像律师一样，先有观点，再用新的事实去支持自己的观点。我们一直都戴着有色眼镜看世界，每个人看到的世界都是扭曲的。</p><p><strong>案例</strong>：有人说特朗普跟俄罗斯私下串通，操纵了美国的选举。说法很多，但都没有切实的证据。确认偏误的表现在于，媒体上每一次有特朗普通俄的新“爆料”出来，特朗普的支持者和反对者都会把这个爆料当成支持自己观点的证据！反对特朗普的人说这个爆料证明了特朗普通俄；支持特朗普的人说这里根本就没有实际证据，你们拿一个没有实证的东西来说特朗普，恰恰说明特朗普是无辜的！</p><p><strong>洞察</strong>：什么叫说服？说服就是我做这件事并不是为了改变世界，而是为了改变世人的看法。</p><h2 id="20200428"><a href="#20200428" class="headerlink" title="20200428"></a>20200428</h2><h3 id="自利性偏误（self-serving-bias）"><a href="#自利性偏误（self-serving-bias）" class="headerlink" title="自利性偏误（self-serving bias）"></a>自利性偏误（self-serving bias）</h3><p><strong>概念</strong>：也叫“行动者和观察者偏误（actor-observer bias）”。如果我做这件事没做好，那肯定是因为不可控的、别人的、或者意外的缘故；如果我做这件事成功了，那肯定是因为我水平高。同时，认为别人的成功都是因为运气，别人的失败则都是因为他这个人的水平本来就不行。</p><p><strong>案例</strong>：在所有的交通事故记录中，75%的司机都指责是别人犯了错。如果事故至少涉及到两辆车，那么91%的司机都认为是对方犯错。而哪怕事故中只有一辆车，也有37%的司机能找到别人身上的原因。</p><p><strong>破解</strong>：“追求真理”（truthseek）：一个办法是转换视角（perspective taking），把自己和别人的成败给换位想象一下；一个办法是复盘；还有一个高级办法，是找几个志同道合的人，组成一个追求真理小组。</p><p>自利性偏误契合了人们趋利避害的天性，人骨子里的自恋情结会时时刻刻提醒自己〈我是好的我比你强〉这个观念，即便嘴上不说，心里也时常认为自己在很多方面都很厉害，就像特朗普经常挂在嘴边的一句话「没有人比我更懂……」这种观念在股市里表现得淋漓尽致，赚钱了是因为自己牛，赚多了更是自封股神，亏钱了则是运气不好，亏多了就骂市场错了，庄家操纵。自利性偏误在原始社会可能是生存必备条件，但在现代社会会造成认知局限，当大部分人都自认为正确地在股市上追涨杀跌大显身手时，最后都被那些跳出自利性偏误的人割了韭菜。</p><h3 id="标准偏误（normative-bias）"><a href="#标准偏误（normative-bias）" class="headerlink" title="标准偏误（normative bias）"></a>标准偏误（normative bias）</h3><p><strong>概念</strong>：我们总以为存在一个“标准”的路线，但凡偏离就是错误。</p><p><strong>案例</strong>：在很多人心目中存在一个“标准的”职务升迁轨道 —— 多少岁大学毕业，多少岁混到公司中层，在多少岁上应该拿到什么职称。如果你是个工程师，很多人认为你应该在四十，甚至三十多岁的时候，华丽转身为一个管理者……这些说法，都是“标准偏误”。</p><p><strong>破解</strong>：不同的人走不同的路线，最后都实现了自己的目标，这才是真正的“正常”。</p><h2 id="20200429"><a href="#20200429" class="headerlink" title="20200429"></a>20200429</h2><h3 id="聚焦错觉（focusing-illusion）"><a href="#聚焦错觉（focusing-illusion）" class="headerlink" title="聚焦错觉（focusing illusion）"></a>聚焦错觉（focusing illusion）</h3><p><strong>概念</strong>：因为我们的思考是聚焦在这一点，所以我们就会高估这一点。我们没看到别的地方。思想只要一聚焦，重要性马上就放大。</p><p><strong>案例</strong>：“要不要搬到加州去” ——加州是美国人民最向往的居住地点，加州代表阳光、海岸和四季如春的气候。加州以外的美国人一想起来如果自己搬到加州去住，都觉得幸福感能大大提升。但是一项调查研究发现，加州人民的日常幸福度，和有着寒冷的冬天的密西根州人民的日常幸福度，其实是一样的。</p><p>当你不住在加州、想象加州的时候，你会高估加州的气候对幸福生活的影响。而当你住在加州的时候，你会意识到人生的幸福是由很多很多东西构成的，气候只是其中很小的一方面。家人、朋友、工作、娱乐，这些因素都至少像气候一样重要。加州的阳光好是好，可是交通拥挤、住房贵，难道那些就不重要吗？</p><p><strong>破解</strong>：应该时刻提醒自己多用几个不同的视角和思维模型考虑问题。你应该故意把视角拉开，把考虑的范围变大一点，尽量看看别的因素。</p><h3 id="靠近偏误（-immediacy-bias）"><a href="#靠近偏误（-immediacy-bias）" class="headerlink" title="靠近偏误（ immediacy bias）"></a>靠近偏误（ immediacy bias）</h3><p><strong>概念</strong>：我们总是对越靠近的东西感觉越强烈。</p><p><strong>案例</strong>：西班牙选拔法官有个口试环节，星期一的通过率只有50%，星期五则高达75%。这是因为评委第一次打分肯定会留有余地，否则一上来就是高分，后面万一有更强的选手怎么办呢？还有，越往后，评委对比赛的判断也会越敏感。凡是有裁判打分的比赛都是这样。要解决这个问题就得允许裁判看完所有比赛之后可以修改前面的分数，但是目前音乐也好、体育也好，都没有这个机制。如果你要参加什么选拔性的答辩或者面试，一定一定要尽量往后排。</p><p><strong>洞察</strong>：在金子对金子的比赛中，“公平”这个词没啥意义。差距已经微乎其微，裁判再怎么样都无法保证绝对的公平。</p><h3 id="三种学习偏误"><a href="#三种学习偏误" class="headerlink" title="三种学习偏误"></a>三种学习偏误</h3><p><strong>成功偏误（success bias）</strong>。我们看看谁是成功人士，就处处模仿他。比如有个人是非常成功的猎手，你说他到底做对了什么，才打猎这么厉害呢？这个很难讲，所以我干脆就模仿他的一切做法。他的装备、他的走路的姿态、甚至他的发型，我都学 —— 这种学法肯定有问题，这就叫成功偏误。</p><p><strong>服从偏误（conformity bias）</strong>。你看看大多数人在做什么，就跟着一起做。</p><p><strong>声望偏误（prestige bias）</strong>。有时候连到底谁是成功人士我们也不好判断，那怎么办呢？我们看谁的名望大：如果很多人都知道这个人，那这个人大概就是值得我学习的。</p><p><strong>洞察</strong>：普通人虽然学问有限，但也没有那么好骗。所谓“被骗的人群”，之所以愿意接受那个东西，是因为他们觉得这对自己有利。</p><h2 id="20200430"><a href="#20200430" class="headerlink" title="20200430**"></a>20200430**</h2><h3 id="开放的机警（open-vigilance）"><a href="#开放的机警（open-vigilance）" class="headerlink" title="开放的机警（open vigilance）"></a>开放的机警（open vigilance）</h3><ol><li>一方面你很开放，什么东西都能尝试；另一方面你又很机警，有判断力。人类的交流方式，就是开放的机警。</li><li>我们人类的交流方式很多，语言、表情、动作、抽象符号，等等，而且交流成本很低，当面说、发个电子邮件，我都能相信你！人类交流的开放度非常高。另一方面，我们还得机警。我敢信任你，是因为有办法能识别信息的真假，完了我可以惩罚你。</li><li>世界上根本就没有特别容易轻信的人，轻信的物种早就被演化淘汰了。只有两种人能稳定地存活下来：一种是开放而又机警的，一种是保守而又什么都听不进去的。</li><li>越高水平的交流应该越开放，同时伴随着机警。</li></ol><h3 id="人类保持机警的四个手段"><a href="#人类保持机警的四个手段" class="headerlink" title="人类保持机警的四个手段"></a>人类保持机警的四个手段</h3><p><strong>1.如何处理新信息：调整观念和讲理</strong>:</p><p>我们相信什么？即使新信息跟我们原有的观点不符，我们通常也会据此来调整自己的观点。如果这个新信息是可以讲理的，我们甚至可以立即全盘接受。讲理的人能区分特殊情况和一般规律，并且根据新的信息调整自己的观点，演化思维也让人们越来越接受和自己直觉不符的观念。</p><p><strong>2.听谁的意见：有三个原则</strong>:</p><p>我们该听谁说？第一个原则，谁有信息听谁的。第二个原则，谁有水平听谁的。第三个原则，听多数人的意见。</p><p><strong>3.如何识别谎言：信任机制</strong>:</p><p>如果在一个共同的<em>激励</em>下，比如是合作关系，交流是为了一起把事情做好，那就不会互相欺骗。</p><p>如果不存在共同的激励或者利益，那么谁说谎话，我们就惩罚谁。</p><p>如果无法惩罚或者惩罚成本太高，我们可以损害他的声望。</p><p>激励、惩罚、声望，共同组成了一个很好的“信任机制”。</p><p><strong>4.如何对待情绪互相感染：区分自发和强制</strong>:</p><p>我们对别人情绪的反应，跟对方是谁有关系，跟我们自身的状态有关系，也跟当时的情境有关系。我们通常只会被关系亲密的人的情绪感染，陌生人疯狂不疯狂对我没影响。</p><h2 id="20200501"><a href="#20200501" class="headerlink" title="20200501"></a>20200501</h2><h3 id="为什么“宣传”不能驱动人群"><a href="#为什么“宣传”不能驱动人群" class="headerlink" title="为什么“宣传”不能驱动人群"></a>为什么“宣传”不能驱动人群</h3><ol><li>宣传，并不能给人灌输什么新理念。宣传能做的只是再次确认人们之前就有的价值观、共识和偏见。</li><li>很多人认为领袖人物都是鼓动者，能“造势” —— 其实那些真正调动了大规模人群的人，是在“乘势”。他们都并不是<em>引导</em>了民意，而只是<em>代表</em>了民意而已。</li><li>信仰这个东西也许对知识分子能管用，对老百姓的作用其实是很小的。</li></ol><h3 id="为什么“广告”会无效"><a href="#为什么“广告”会无效" class="headerlink" title="为什么“广告”会无效"></a>为什么“广告”会无效</h3><ol><li>广告有两个可能的作用。第一个作用是告知，是让没听说过这个产品、不知道你是谁的人了解你。第二个作用是好感，是让已经知道这个东西的人，改善对这个东西的印象。这本书的结论是，第一个作用很明显，第二个作用几乎没有。</li><li>精准投放和明星代言都不能对销售和品牌形象带来额外的正面影响。</li><li>广告对于提升“知名度”的作用很明显，但几乎无法改善“好感度”。人们总是混淆“知名度”和“好感度”。</li></ol><h2 id="20200502"><a href="#20200502" class="headerlink" title="20200502"></a>20200502</h2><h3 id="为什么有人相信“谣言”和“假新闻”"><a href="#为什么有人相信“谣言”和“假新闻”" class="headerlink" title="为什么有人相信“谣言”和“假新闻”"></a>为什么有人相信“谣言”和“假新闻”</h3><ol><li>一种谣言是直接对我们有用：人们之所以信谣传谣，根本原因在于很多谣言是真的，是遥遥领先的预言。特别是发生在自己周围的、所在圈内的谣言，很有可能是真的。圈内的谣言很有用。</li><li>一种谣言是给别人用：人们有两种相信：内在的相信和反射式相信。对于传播很广的谣言，人们所谓的相信，是反射式的相信，也就是“姑且”相信。反射式的相信不是为了采取行动。有时候传谣言是为了社交。</li><li>一种是我们借用：有时候不是人们相信谣言，而是借用谣言、或者需要一个哪怕是假的的理论来给自己的邪恶行动提供正当性而已。谣言和假新闻并不是武器，而只是某种安慰产品。</li><li>谣言和假新闻对社会的影响并没有那么大。</li></ol><h3 id="为什么有人“迷信”"><a href="#为什么有人“迷信”" class="headerlink" title="为什么有人“迷信”"></a>为什么有人“迷信”</h3><ol><li>所谓“局”，就是由社会合力形成，不以个人的意志为转移的某种情状。可能你的每一个行动都不是想要有这样的局，你都是经过精心计算、在做对自己有利的事情 —— 但是所有人共同行动的结果，却形成了这么一个局。</li><li>“囚徒困境”就是一个局。每个人都在做对自己最有利的选择，结果却对所有人都不利。“马尔可夫过程” 也是一个局，每一步行动都是习惯性的，感觉很自然，可是进去之后就出不来了。</li><li>我们说“躬身入局”，这个话说着容易，殊不知“局”有时候能把人给逼成迷信的样子。</li></ol><h2 id="20200503"><a href="#20200503" class="headerlink" title="20200503"></a>20200503</h2><h3 id="为什么有人供奉“大师”"><a href="#为什么有人供奉“大师”" class="headerlink" title="为什么有人供奉“大师”"></a>为什么有人供奉“大师”</h3><ol><li><p>大师是如何炼成的呢？有三个机制。</p><ul><li>第一个机制是要给人传递有用的信息。</li><li>第二个机制，是给人提供粗略的识别线索。</li><li>第三个机制，就叫“大师效应（guru effect）”，你其实不明白他说的是什么，但是你莫名地觉得他说的很厉害。这个不明觉厉的感觉，就叫大师效应。</li></ul></li><li><p>大师的存在，的确是开放式机警的失败。但这个失败也许是一个值得付出的代价。人们对大师的恭敬，和人们对现代科学的恭敬，背后的机制其实是一样的。</p></li></ol><h3 id="为什么大家都从有利出发，却得到了荒诞的局面"><a href="#为什么大家都从有利出发，却得到了荒诞的局面" class="headerlink" title="为什么大家都从有利出发，却得到了荒诞的局面"></a>为什么大家都从有利出发，却得到了荒诞的局面</h3><ol><li>任何一个人群能在演化中存活到今天都不会是很傻的：人们或许不够开放，但是一定足够机警 —— 如果有这么多人做一件事，那不太可能是被谁给蒙蔽了或者集体疯狂了，而更可能是因为这么做对他们有利。</li><li>当你觉得一群人很愚蠢的时候，有时候是人群在理性互动，有时候是人群和权威在互动，有时候是一个荒诞但是合理的局，有时候是大家在收发信号……绝不是一句“人们都很愚蠢”就全能解释的。</li><li>信任和不信带给你的回报，是不对称的。选择相信一个人，如果这个人没有背叛你，你得到了一个新的合作机会。如果这个人背叛你了，你学到了一个特别有用的信息：这个人不可靠。而如果你从来都选择不信，那你就永远都不知道什么人是可以相信的，你不但没有得到机会，而且学不到东西。</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;再看看几种认知偏误&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="认知偏误" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E5%81%8F%E8%AF%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W17</title>
    <link href="http://xingzhi.wiki/2020/04/26/20200426-17Week/"/>
    <id>http://xingzhi.wiki/2020/04/26/20200426-17Week/</id>
    <published>2020-04-26T14:25:17.000Z</published>
    <updated>2020-04-27T14:33:51.847Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>佛陀本人活着的时候，可是非常积极进取的。他到各地发表演讲，跟人搞辩论直播，每次都必须自己赢了才高兴。他带了很多徒弟，留下一大堆话。佛陀是在做一个事业，而且他也在把自己的事业做大做强。</p><p>佛法的核心价值观是自由，修行的目的是不受自己情感的控制、不受外部刺激的控制，是自己觉得<em>应该</em>怎么做就怎么做，是自己的自由选择。</p><p>佛法一直说的是不要被感情所<em>控制</em>。冥想只是观察感情，不是要消灭感情。佛陀真正反对的是被某个东西劫持。</p><p>所以说佛学的意义，就是把我们从自然选择给的局限视角中解放出来，从一个更高的水平观察和体验这个世界。</p><a id="more"></a><h2 id="20200420"><a href="#20200420" class="headerlink" title="20200420"></a>20200420</h2><h3 id="苦"><a href="#苦" class="headerlink" title="苦"></a>苦</h3><p>“苦”的巴利语，是 dukkha。英文中对 dukkha 的正统翻译，是“suffering”，正好对应中文的“苦”。<br>从生物进化的角度，人活着的目的，就是传播自己的基因。为了传播基因，我们要吃饭，要找到性伴侣生孩子，而为了加强自己的生存权和生育权，我们还要打败竞争对手，还要获得声望。因此，自然选择给我们的心理做了三个设定：</p><ol><li>第一、完成上面那些事，你能获得快乐。</li><li>第二、快乐是短暂的，它不能持续很长时间。</li><li>第三、对于以上两点，大脑应该专注于第一点，而忽略第二点。</li></ol><p>自然选择根本不在乎我们是否快乐，它只是把快乐当做诱饵，来使得我们完成基因传播的目标。永远在追求，偶尔得到了，也只是短暂的快乐，你永远都不会真正满足。所谓快乐，其实是个错觉。</p><p>所以，“苦”其实就是“不满足”。</p><h3 id="烦恼"><a href="#烦恼" class="headerlink" title="烦恼"></a>烦恼</h3><p>从进化心理学角度来说，人的各种情绪其实是自然选择对我们思想的编码，让我们能对外部的环境做出一个<em>好坏</em>判断。而这些编码可能出错。<br>第一种错误是环境变了编码没变。第二种错误叫做“假阳性”。我们的很多情绪都是错觉。进化设定我们的各种情绪并不能反映真实世界，所以烦恼可能是“空”的。</p><h2 id="20200421"><a href="#20200421" class="headerlink" title="20200421"></a>20200421</h2><h3 id="无我"><a href="#无我" class="headerlink" title="无我"></a>无我</h3><p>“无我”，就是你并不存在。</p><p>五蕴的解释：色蕴、受蕴、想蕴、行蕴、识蕴:</p><ol><li>色蕴（physical body），就是人的身体，英文中经常把“色”这个字翻译成“form（形态）”，这里指代人的身体；</li><li>受蕴（basic feelings）， 就是人的基本感情，比如痛苦、高兴、担忧；</li><li>想蕴（perceptions），就是人的基本感知，比如视觉、听觉、嗅觉；</li><li>行蕴（mental formations)，它说的是我们的精神形态，也就是想法和行为，包括一些复杂的思想、我们做事的习惯和倾向性；</li><li>识蕴（consciousness），就是人的意识。</li></ol><p>五蕴都不是自我。《五蕴皆空经》说，人的身体、感情、感知、想法行为，甚至意识，都不属于“真正的自我”。<br>“真正的自我”到底存不存在，都是一个问题。现代科学研究至少证实了，我们大脑中并非只有一个自我，而且我们经常自己骗自己。</p><h3 id="无常"><a href="#无常" class="headerlink" title="无常"></a>无常</h3><ol><li>自然选择给人的大脑提供了七个思想模块：自我保护、吸引配偶、保住配偶、群体认同感、关爱亲属、社会地位、避免疾病。</li><li>“模块论”给佛陀说的“无常”，提出了一个可能的解释。人并没有恒定的自我，你在不同时刻其实是被不同的思维模块所左右。求偶模块说了算的时候，你是一个形象，自保模块说了算的时候，你是另一个形象。</li><li>模块占据你大脑的方法，是感情。每个模块都向你输出一个感情，哪个感情强，哪个就容易抓住你的注意力。而且这些模块还根本不靠谱，他们给你出的主意常常根本就是坏主意。你被“他们”迷惑，他们不是“你”，这正是佛陀说的“五蕴皆空”和“无我”。</li></ol><h2 id="20200422"><a href="#20200422" class="headerlink" title="20200422"></a>20200422</h2><h3 id="冥想"><a href="#冥想" class="headerlink" title="冥想"></a>冥想</h3><p>佛学其实是特别讲究实践的，它并不仅仅是个理论体系，更是修行。练习的方法，就是静坐冥想。</p><p>达到能专注很长时间的水平，你就有两个门派的选择。佛学有个说法叫“八正道”，我们大约可以粗略地理解成修行的八种方法。八正道的第七叫“正念”，第八叫“正定”。</p><p>如果你选择一直保持专注呼吸的状态，你的功夫就是“正定”，这是小乘佛教的修炼方法。而在内观中，通过专注呼吸达到正定只是基本功。</p><p>正定以后是正念，也就是美国流行的“mindfulness”。正念要求你把专注的功夫随时用在生活中的任何东西上。你可以专注地欣赏一朵花，可以在吃饭的时候专注地去体会饭菜的味道，专注于什么都可以。</p><p>冥想的两个层次：第一个层次是你能够不受强烈感情的困扰，把“自我”和各种感情剥离开。更高的层次，则是能把自我跟各种想法全都剥离开，真正做到专注呼吸，不想其他。</p><p>冥想的四个矛盾：</p><p>你越想要专注，反而越难做到专注。最需要冥想训练的那些人，恰恰是最不容易进入冥想状态的人。</p><p>你越是拒绝某个想法或者情绪，你越要和它对抗，你就越受它控制。</p><p>你越是了解“人不能控制自己的情绪，都是情绪在控制人”这个道理，你就越能不受情绪的控制。</p><h3 id="正念自控"><a href="#正念自控" class="headerlink" title="正念自控"></a>正念自控</h3><p>大脑随时被各个模块接管，谁的声音更大谁就做主 —— 而每个模块，都是感情模块。决策，其实是感情和感情的竞争。理性的作用是给感情提供信息和辅助。</p><p>“正念冥想”：佛学自控法，是打断正反馈，不让相关模块获得即时奖励和满足感。冥想的时候，我们练习任凭各种情感在眼前过但是不参与，练的就是这个功夫。</p><p>意志力方法是“对抗”，正念方法是“化解”。正念冥想，是一种有效的自控方法 —— 要点在于接受和分析感情，而不是对抗感情。</p><h2 id="20200423"><a href="#20200423" class="headerlink" title="20200423"></a>20200423</h2><h3 id="色即是空"><a href="#色即是空" class="headerlink" title="色即是空"></a>色即是空</h3><p>自然选择要求我们对周围事物迅速做出好坏评判，这样才能有利于生存。这个快速评判，就是事物让我们产生的感情，就是我们赋予事物的内涵 —— 就是“色”。</p><p>所谓“空”，并不是说这个世界的万事万物是空的，而是说我们赋予万事万物的“内涵”，是空的。</p><p>“色”（内涵）的四个特征：它是自动产生的、它会受到故事的影响、它都是主观的、无感则无视。<br>我们赋予世界的内涵都是主观和充满矛盾的，“色”会影响我们对真实世界的体验。那如果不带有色的眼镜看，世界将是一个“无色”的世界，而“无色”会让你感到世界是“空”的。</p><p>当你认识到空和无色的时候，再去看万事万物，你看到的东西就会比以前看到的更真实。人们对这些东西先入为主的各种感触，其实是不真实的。</p><p>经常有人说佛学会不会让人失去生活的乐趣、看什么东西都没意思？其实并非如此，佛学是让人更自由，是让你能够自由选择你想要体察什么东西。排除主观想象的干扰，你能获取更丰富的体验。那将是更大的乐趣和幸福感。</p><h3 id="贪嗔痴"><a href="#贪嗔痴" class="headerlink" title="贪嗔痴"></a>贪嗔痴</h3><p>贪，就是被一个事物所吸引。钱财、异性或者名声，不管是什么东西，只要是你想得到，这种感情就叫贪。</p><p>嗔，中文字面意思是愤怒，但它泛指一切负面情绪。凡是你对什么东西有负面情绪，想排斥，都叫嗔。</p><p>贪 + 嗔 = 痴。</p><h2 id="20200424"><a href="#20200424" class="headerlink" title="20200424"></a>20200424</h2><h3 id="涅槃"><a href="#涅槃" class="headerlink" title="涅槃"></a>涅槃</h3><p>涅槃有四个特征：完美的幸福感、彻底的平静感、内心完全的自由、对周围事物有非常清楚的认识和理解。</p><p>“缘起”就是“依此有故彼有，此生故彼生”。缘起就是一个接着一个的因果链条。每件事发生都是有原因的，每件事发生又都会有一个结果，而这个结果又是另外一件事的原因。而属于人的一条特殊缘起链条，叫做“十二因缘” —— 无明 行 识 名色 六入 触 受 爱 取 有 生 老死</p><p>从“六入”到“爱”直观的解释 — 所谓“六入”，就是人的感官； 因为有感官，我们就和外部的世界发生了接触，这就是“触”； 因为“触”，我们就对事物有了好坏评价，这就是“受”； 因为有“受”，就有了你想要和不想要的，这就是“爱”，也就是 tanha。</p><p>我们就生活在这个因缘之中。或者你也可以说，我们是被因缘所控制。我们做什么事情，都是“有条件的”。涅槃，就是摆脱了因缘的控制，变成了“无条件的”。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;佛陀本人活着的时候，可是非常积极进取的。他到各地发表演讲，跟人搞辩论直播，每次都必须自己赢了才高兴。他带了很多徒弟，留下一大堆话。佛陀是在做一个事业，而且他也在把自己的事业做大做强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛法的核心价值观是自由，修行的目的是不受自己情感的控制、不受外部刺激的控制，是自己觉得&lt;em&gt;应该&lt;/em&gt;怎么做就怎么做，是自己的自由选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛法一直说的是不要被感情所&lt;em&gt;控制&lt;/em&gt;。冥想只是观察感情，不是要消灭感情。佛陀真正反对的是被某个东西劫持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以说佛学的意义，就是把我们从自然选择给的局限视角中解放出来，从一个更高的水平观察和体验这个世界。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="佛学" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E4%BD%9B%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>曾国藩-从日记说起</title>
    <link href="http://xingzhi.wiki/2020/04/22/20200422-famous-person-zengguofan(1)/"/>
    <id>http://xingzhi.wiki/2020/04/22/20200422-famous-person-zengguofan(1)/</id>
    <published>2020-04-22T14:49:27.000Z</published>
    <updated>2020-04-22T15:50:57.223Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>为什么要读曾国藩？林乾在《曾国藩大传》中说到：</p><blockquote><p>在曾国藩的身上几乎可以看到每一个平凡人的际遇。<br>他没有显赫的家世，才智在同时代人中也并不突出；他也曾懒惰、耽于玩乐、傲慢，有明显的人性弱点；他一生处于“拂逆”之中，“困顿”二字几乎成了他。<br>即使才智平庸，“诸贤杰中钝拙”，即使一生拂逆，这样的曾国藩，*终还是完成了自我蜕变，就好像每一个平凡却又不甘平凡的人的自我奋力与涅槃。</p></blockquote><p>林乾先生对曾国藩的评价极为准确，【诸贤杰中钝拙】只是与当时的天才相比略显钝拙，然与大多数人相比，仍是中上之姿。换成我们众生来讲，可能也是离我们最近的大贤了。他的成功对于我们来讲有什么意义，他又是如何成为了时代的弄潮儿，这一切才是我们读曾国藩的动力所在。</p><p>今天小文，主要讨论的是曾国藩的日记。</p><a id="more"></a><h2 id="曾国藩的日记"><a href="#曾国藩的日记" class="headerlink" title="曾国藩的日记"></a>曾国藩的日记</h2><p>古代儒家讲究修身正心，换成现在的话来讲就是极其强调自我管理。有趣的是，古今中外莫过如是。 读曾国藩，有一个极大的收获就是看他是如何进行自我管理的。用他的话讲就是：不为圣人，便为禽兽。他是怎么做的呢？ 在他的日记中可以看出一些门道。他给自己立下十二条做人的规矩和课程的标准：</p><p>（1）敬。整齐严肃，无时不慎。无事时心在腔子里，应事时专一不杂。清明在躬，如日之升。<br>（2）静坐。每日不拘何时，静坐四刻，体验来复之仁心。正位凝命，如鼎之镇。<br>（3）早起。黎明即起，醒后勿沾恋。<br>（4）读书不二。一书未完，不看他书。东翻西阅，徒徇外为人。<br>（5）读史。丙申年购《廿三史》，大人曰：“尔借钱买书，吾不惜极力为尔弥缝，尔能圈点一遍，则不负我矣。”嗣后每日圈点十叶，间断不孝。<br>（6）谨言。刻刻留心，第一工夫。<br>（7）养气。气藏丹田，无不可对人言之事。<br>（8）保身。十月二十二日奉大人手谕曰：“节劳，节欲，节饮食。”时时当作养病。<br>（9）日知所亡。每日读书记录心得语，有求深意是徇人。<br>（10）月无忘所能。每月作诗文数首，以验积理之多寡，养气之盛否。不可一味耽着，最易溺心丧志。<br>（11）作字。饭后作字半小时。凡笔墨应酬，当作自己功课。凡事不留待明日，愈积愈难清。<br>（12）夜不出门。旷功疲神，切戒切戒。</p><h2 id="有人相仿"><a href="#有人相仿" class="headerlink" title="有人相仿"></a>有人相仿</h2><p>更有意思的是，在遥远异域有一个比他年长百岁叫做富兰克林的伟人，也有着类似的自我管理心得：</p><p>1.节制：食不可饱，衣不过量。<br>2.慎言：只讲对人对己有益之言，不说无聊琐碎的话。<br>3.条理：让拥有的每件东西都各有其位，让要做的每件事情都各有其时。<br>4.坚毅：一旦决定做一件事，就马上义无反顾地去做。<br>5.节俭：将钱用在于人于己有益的事情上，杜绝浪费。<br>6.勤奋：不耽误任何时间，总是在干有用的事情，终止不必要的行为。<br>7.真诚：不采用任何有害的欺骗行为，想问题和说话都要公平公正。<br>8.正直：绝不做损人利己之事。<br>9.适度：避免极端，避免别人对你产生怨恨。<br>10.清洁：决不允许身体、服装和居所不洁。<br>11.心静：不为琐碎之事，寻常之事，和不可避免之事萦绕。<br>12.贞洁：不过度行房事，也不因男女关系损害和他人的关系。<br>13.谦卑：以耶稣和苏格拉底为楷模。</p><p>我想如果打破时空间隔，两人能有一唔，应该会惺惺相惜吧。</p><p>一个中国近代最后一个立德立功立言的圣人，一个是美国国父。他们的出身不显，才华也较同时代人比也不高，但他们都在用自己的行动证明着一个资质非常平庸的人，如果真的实心实意地进行自我完善，通过“陶冶变化”，可以成为超人。胸襟可以扩展十倍，见识可以高明十倍，气质可以纯净十倍，再愚钝的人也会变得跟以前完全不一样。</p><h2 id="changelog"><a href="#changelog" class="headerlink" title="changelog"></a>changelog</h2><ul><li>20200422 初稿</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;为什么要读曾国藩？林乾在《曾国藩大传》中说到：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在曾国藩的身上几乎可以看到每一个平凡人的际遇。&lt;br&gt;他没有显赫的家世，才智在同时代人中也并不突出；他也曾懒惰、耽于玩乐、傲慢，有明显的人性弱点；他一生处于“拂逆”之中，“困顿”二字几乎成了他。&lt;br&gt;即使才智平庸，“诸贤杰中钝拙”，即使一生拂逆，这样的曾国藩，*终还是完成了自我蜕变，就好像每一个平凡却又不甘平凡的人的自我奋力与涅槃。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;林乾先生对曾国藩的评价极为准确，【诸贤杰中钝拙】只是与当时的天才相比略显钝拙，然与大多数人相比，仍是中上之姿。换成我们众生来讲，可能也是离我们最近的大贤了。他的成功对于我们来讲有什么意义，他又是如何成为了时代的弄潮儿，这一切才是我们读曾国藩的动力所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天小文，主要讨论的是曾国藩的日记。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="名人传记" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E5%90%8D%E4%BA%BA%E4%BC%A0%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E5%90%8D%E4%BA%BA%E4%BC%A0%E8%AE%B0/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="笔记" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="曾国藩" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E6%9B%BE%E5%9B%BD%E8%97%A9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W16</title>
    <link href="http://xingzhi.wiki/2020/04/19/20200419-16Week/"/>
    <id>http://xingzhi.wiki/2020/04/19/20200419-16Week/</id>
    <published>2020-04-19T15:19:17.000Z</published>
    <updated>2020-04-22T15:50:45.616Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本周内容是上游思维，我们把治未病、防患于未然的思路称为“上游思维”。反过来说，如果问题已经很严重了，你再手忙脚乱地去补救，那就是“下游思维”。</p><a id="more"></a><h2 id="20200413"><a href="#20200413" class="headerlink" title="20200413"></a>20200413</h2><h3 id="上游思维的三个条件"><a href="#上游思维的三个条件" class="headerlink" title="上游思维的三个条件"></a>上游思维的三个条件</h3><p><strong>条件一：眼光：</strong>在别人看不见问题的时候，你得能够发现问题。</p><ol><li><p>你认为这里有个隐患，但是别人可都觉得没问题。而且就算有问题也不是你的问题。你作为一个旁观者，想要去解决一个在别人看来不存在的问题。没有人要求你去做，也不是你应当做的事情，它不紧急但很重要，所以你主动要求去做，这才叫上游思维。</p></li><li><p>上游思维要求你有这样的质疑精神。不过质疑并不是都意味着非得拼命硬干，有时候能意识到有问题，就已经成功了一半。</p></li></ol><p><strong>条件二：责任感：</strong>不是你的事儿，你也要当做你的事儿。</p><ol><li>为什么人们意识不到上游的问题呢？希思引用了一个心理学名词叫做“inattentional blindness” —— 不注意造成的盲点。因为人们没往那个地方看。一方面是看不到，一方面是没人负责。这就需要责任感。</li><li>有句话叫“不在其位不谋其政”，而上游思维恰恰要求你不在其位也谋其政。那怎么才能唤起人们的责任感，让人理直气壮地站出来参与一个看似跟自己无关的行动呢？一个好办法是直接点名。</li></ol><p><strong>条件三：资本：</strong>不是出身血统、社会职位和经济状况，而更多的是一种精神状态。这个状态叫做“自由”。这个资本叫做“余闲”。</p><ol><li>你的面前摆着各种选项，你才谈得上研究决策科学。可以做一些不是必须做、但是你想做的事，那才叫自由。上游思维，琢磨的都是当前不必做的事。</li><li>不自由的组织和人，怎么才能获得一点自由呢？两个办法：一个办法是把远虑包装成近忧的样子。第二个办法是更根本性的办法，主动创造余闲。你应该专门设定固定的时间用作余闲。</li></ol><h2 id="20200414"><a href="#20200414" class="headerlink" title="20200414"></a>20200414</h2><h3 id="跟下游相比，上游思维有三个不利之处"><a href="#跟下游相比，上游思维有三个不利之处" class="headerlink" title="跟下游相比，上游思维有三个不利之处"></a>跟下游相比，上游思维有三个不利之处</h3><p>第一，下游的问题是显而易见的；而上游的问题不容易被看出来。<br>第二，下游问题的责任非常明确，该是谁的事儿一清二楚；而上游问题没有明确的责任人。<br>第三，下游的问题都比较紧急，不解决不行；而上游的问题常常是“重要而不紧急”的。</p><h2 id="20200415"><a href="#20200415" class="headerlink" title="20200415"></a>20200415</h2><h3 id="系统思维"><a href="#系统思维" class="headerlink" title="系统思维"></a>系统思维</h3><ol><li><p>好比说你为了防止忘带或者找不到钥匙，每次回家进门之后都把钥匙放在一个固定的地方，你就根本不用考虑钥匙的事儿。好的系统就应该是这样的。而系统是可以变好的。</p></li><li><p>人们感觉不到系统，就如同鱼感觉不到水的存在 —— 但是我们需要考虑系统。如果一个地方不好，你也常常说不清到底是哪里不对，因为是整个系统都不对。</p></li><li><p>系统问题必须综合考虑</p></li></ol><h3 id="联手解决"><a href="#联手解决" class="headerlink" title="联手解决"></a>联手解决</h3><ol><li>各方面、多样性的人参与，让大家用不同的视角考虑，才更容易解决系统问题。</li><li>有时候不但需要各方面的人参与讨论，还需要各方面的人联合行动。</li></ol><h3 id="寻找支点"><a href="#寻找支点" class="headerlink" title="寻找支点"></a>寻找支点</h3><ol><li>这个思路的关键是找到“支点” —— 阿基米德不说吗？“给我一个支点，我可以撬起地球。”支点就如同系统的穴位，在这里用力能事半而功倍。</li><li>支点往往是系统中最危险的因素。而如果你仔细考察，你会发现各种因素的分布非常不均匀。</li><li>用数据分析找到系统中的关键因素。</li></ol><h2 id="20200416"><a href="#20200416" class="headerlink" title="20200416"></a>20200416</h2><h3 id="提前预警"><a href="#提前预警" class="headerlink" title="提前预警"></a>提前预警</h3><ol><li>大动作都是事先有迹象的，这些迹象给你提供了预警。</li><li>上游思维会给你带来很多假的警报，我们必须非常小心才行。</li><li>你对系统要有深刻了解，需要实时的详细数据，而且常常需要对系统做特别的布置。</li></ol><h3 id="识别“假成功”"><a href="#识别“假成功”" class="headerlink" title="识别“假成功”"></a>识别“假成功”</h3><ol><li>“假成功”的含义是双重的。一方面，上游思维是没事找事的思维，你需要去发现那些看似成功、实则不成功的局面，找出问题。另一方面，上游思维也是长远考虑，你在设计一个制度的时候，得考虑到这个制度可能会带来假成功。</li><li>指标意义上的成功，很可能是假成功。这是一个悖论。你需要识别三种假成功<ul><li>第一种假成功：涨潮式成功。这个道理是有时候只要跟对了“大势”，你不需要有本事就能成功。需要考虑：如何去除运气的成分？</li><li>第二种假成功：指标式成功。当我们面对一个困难的问题、感到太复杂了不好回答的时候，会本能地找一个简单问题去替代它。你回答了那个简单问题，就以为自己已经回答了那个复杂问题。工作做的好不好，这是复杂问题；指标达没达到，这是简单问题。需要考虑：这个指标和我们的使命是完全一致的吗？</li><li>第三种假成功：指向失败的成功。不用量化指标考核不行，用了量化指标就会有 gaming——就是你用指标考核我，我就用各种办法让这个指标好看。需要考虑：人们有没有可能会为了达到指标而伤害使命？</li></ul></li></ol><h2 id="20200417"><a href="#20200417" class="headerlink" title="20200417"></a>20200417</h2><h3 id="反馈"><a href="#反馈" class="headerlink" title="反馈"></a>反馈</h3><ol><li>上游思维需要你谦卑，你照顾系统的部分，就可能会伤害整体；你从整体考虑，又可能会伤害某个部分。要想尽量避免伤害，你需要反馈。</li><li>上游思维要求你在推出新政策的时候，必须想到它可能会遭遇意外的二级效应。改革者要有一种如履薄冰的感觉，就好像在一个陌生环境中走路一样，必须随时寻找各种反馈，不断摸索路线，否则你就可能会造成伤害。</li><li>要提出新政策，你至少要先问自己四个问题 ——<ul><li>第一，这个政策以前实行过吗，实行的效果如何？</li><li>第二，能不能先在小范围做个实验？</li><li>第三，执行政策的过程中，是否能够迅速得到有效的反馈，一边反馈一边改进？</li><li>第四，如果事实证明这个政策不行，我们还能不能撤回来，回到从前的样子？</li><li>如果这四个问题中有一个问题的答案是否定的，你就必须无比小心才行。</li></ul></li><li>上游思维是有危险的，没想明白风险就不要随便给人家提意见。</li></ol><h3 id="让人买单"><a href="#让人买单" class="headerlink" title="让人买单"></a>让人买单</h3><ol><li>如果你在上游把隐患给消灭了，问题就不会再出现，那谁会认同你的功劳呢？谁愿意为没发生的事情买单呢？上游思维要求高水平的社会合作。</li><li>为上游行动买单最简单的办法是谁受益，谁出钱。</li><li>上游思维中有很多商机。要开辟上游思维的商业模式，你需要回答三个问题：<ul><li>第一，最费钱的那个状况是什么？</li><li>第二，谁最适合在上游解决这个状况？</li><li>第三，如何给他钱，让他愿意去解决这个状况？</li></ul></li><li>把上游思维变成新商机，需要这个社会满足一些条件。</li></ol><p>一个是人们得认可科学方法。要证明你的上游思维让一件事“没有发生”，你只能跟那些没采取这个行动的案例对比。随机实验是最好的办法，但是人们首先得能接受随机实验才行。</p><p>一个是你需要全面的数据。</p><p>而更重要的一点是，个人、政府、商业机构和社会组织、各方得有一个互信机制。一旦做起来，上游思维就能让各方共赢。互信是一个非常厉害的社会资本。</p><h2 id="20200418"><a href="#20200418" class="headerlink" title="20200418"></a>20200418</h2><h3 id="金句"><a href="#金句" class="headerlink" title="金句"></a>金句</h3><ul><li>“从来如此，便对么？”——鲁迅</li><li>没事找事的最大难点就在于本来大家都认为“没事”。</li><li>有上游思维的人，恰恰就是我们中国人所谓的“士”。士有一种责任感，士总是积极主动。我是国家的栋梁，我社会的中流砥柱，你们说我多管闲事，我偏要管。</li><li>希望你能意识到那些为民请命、舍身求法的人有多难。下次遇到他们就算不能帮忙，也最起码给人家一点尊敬。</li><li>高水平工作需要浪费时间，创造性劳动需要没用的成分，上游思维需要气定神闲。</li><li>“什么是法律？法律是各种力量输入造成的结果。”</li><li>不懂的人最好别轻易谈改革。你要不当家，就不会知道一个系统有多容易出问题。</li><li>你面对的，是一个复杂的世界。这里面没有多少直来直去的简单问题，没有多少英雄式的痛痛快快的成功，这里面的故事没有完美结局。想要在这样的世界里负点责任，你有时候不但不能指望功劳，还得有背黑锅的觉悟。</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;本周内容是上游思维，我们把治未病、防患于未然的思路称为“上游思维”。反过来说，如果问题已经很严重了，你再手忙脚乱地去补救，那就是“下游思维”。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="上游思维" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E4%B8%8A%E6%B8%B8%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W15</title>
    <link href="http://xingzhi.wiki/2020/04/12/20200412-15Week/"/>
    <id>http://xingzhi.wiki/2020/04/12/20200412-15Week/</id>
    <published>2020-04-12T14:18:46.000Z</published>
    <updated>2020-04-12T06:09:28.205Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本周的内容主要为行为设计学，内容来自奇普·希思（Chip Heath）和丹·希思（Dan Heath）的书《行为设计学-打造峰值体验》。据诺贝尔经济学奖得主丹尼尔·卡尼曼研究，人们对一段经历的感受取决于两个时刻：“峰值”（最好或最坏的时刻）和“结尾”。除了前两者外，那些令人愉快的时刻多由以下4种因素构成：欣喜、认知、荣耀、连接组成</p><a id="more"></a><h2 id="20200406"><a href="#20200406" class="headerlink" title="20200406"></a>20200406</h2><h3 id="峰终定律"><a href="#峰终定律" class="headerlink" title="峰终定律"></a>峰终定律</h3><p>峰终定律： 一段经历给我们印象最深刻的，其实是这段经历的峰值瞬间 —— 包括最好和最坏的体验 —— 以及这段经历结束的瞬间。而我们对这段经历的总时间长度，对其中不好不坏的那些时间段的体验，则常常忘记。</p><p>只要是重要的时间节点，都容易给我们留下深刻印象。我们对往事的回忆，要么就是在峰值上、要么就是在节点上的瞬间。</p><h2 id="20200407"><a href="#20200407" class="headerlink" title="20200407"></a>20200407</h2><h3 id="瞬间体验设计"><a href="#瞬间体验设计" class="headerlink" title="瞬间体验设计"></a>瞬间体验设计</h3><ol><li><p>人生印象深刻的节点瞬间：一段经历体验中带来美好回忆的部分。</p></li><li><p>人生重要的顿悟和洞见时刻：这个洞见可能是意识到一个什么问题所在，也可能是意识到自己的潜能 —— 或者自己的不能。</p></li><li><p>人的荣誉感：人一生中表现出勇气的时刻，往往也是这一生中最感到荣耀的时刻。</p></li><li><p>亲密关系：团队内的关系、个人之间的快速和长期关系。</p></li></ol><p>以上这些都可以通过瞬间体验的设计，来达成。</p><h2 id="20200408"><a href="#20200408" class="headerlink" title="20200408"></a>20200408</h2><h3 id="设计人生印象深刻的瞬间"><a href="#设计人生印象深刻的瞬间" class="headerlink" title="设计人生印象深刻的瞬间"></a>设计人生印象深刻的瞬间</h3><blockquote><p>“多数可遗忘，偶尔特漂亮（Mostly forgettable and occasionally remarkable）”。</p></blockquote><p>你给顾客的绝大多数服务都很一般，让他完全不在意就行 —— 而好口碑则来自你偶尔给他一个特别好的体验。</p><p>【故事】航空公司的好客服法则，就是根本不在乎那些买了廉价机票、一年偶尔才飞一两次的乘客，他们在乎的是头等舱那些常客的体验。</p><h3 id="如何设计印象深刻"><a href="#如何设计印象深刻" class="headerlink" title="如何设计印象深刻"></a>如何设计印象深刻</h3><ul><li>仪式感</li><li>重要性</li><li>小惊喜</li></ul><h2 id="20200409"><a href="#20200409" class="headerlink" title="20200409"></a>20200409</h2><h3 id="设计让人顿悟和洞见的瞬间的方法"><a href="#设计让人顿悟和洞见的瞬间的方法" class="headerlink" title="设计让人顿悟和洞见的瞬间的方法"></a>设计让人顿悟和洞见的瞬间的方法</h3><p>1.两个套路</p><p>想要让人意识到问题的存在，你需要精心设计一个体验。</p><p>【故事】让孟加拉村民意识到随地大小便的危害和使用卫生间的重要性。</p><p>【故事】让大学教授意识到该如何教书。</p><p>让学生认识到自己的潜能 = 高标准 + 肯定 + 指引方向 + 支持。</p><p>【故事】教授给两组学生论文不同修改意见的实验。</p><p>2.三个要点：</p><p>你明确要达到什么说服效果，可以给对方设计一个亲身的体验；</p><ul><li>整个过程应该在很短的时间内完成；</li><li>不是直接告诉观众，而是要让观众自己意识到问题所在。</li><li>本来是你想让他接受一个什么道理，效果却是他还以为是他自己得出的结论！</li></ul><h2 id="20200410"><a href="#20200410" class="headerlink" title="20200410"></a>20200410</h2><p>人一生中表现出勇气的时刻，往往也是这一生中最感到荣耀的时刻。但这个勇气带来的荣耀感未必是完全偶然的，你需要事先进行大量的练习。荣耀感，是可以设计的。</p><p>对普通人来说，最简单的荣耀感设计，就是在平时多给别人认可。认可的三个要点：</p><ul><li>认可必须是 经常性 的，不是半年一次也不是一个月一次，最好是每周甚至每天都有，要随时随地发现员工做得好的事情立即表扬；</li><li>表扬 要真诚，最好是个人对个人。体系化评选是看业绩和指标发奖金，而个人的认可完全可以搞成社交互动；</li><li>要具体 ，比如在公司例会中把一个具体的员工干的一件具体的事儿，拿出来当典型公开表扬。</li></ul><p>里程碑效应：在任务中设置里程碑。每完成一个里程碑，你都会感觉到一个实实在在的进步。成功人士有一个共同特点：他们对“完成”一件事很执着，“完成”这个动作，能给他们带来极大的荣誉感。</p><h2 id="20200411"><a href="#20200411" class="headerlink" title="20200411"></a>20200411</h2><h3 id="个人之间的长期关系"><a href="#个人之间的长期关系" class="headerlink" title="个人之间的长期关系"></a>个人之间的长期关系</h3><p>关键词：“ 响应 ”。响应由三点组成：</p><ul><li>理解。 你了解我，而且你还了解我自己是怎么看待我自己的，什么东西对我最重要。</li><li>接受。 我想要什么，我是什么样的人，你得对此表示尊重。</li><li>关心。 就是在各种场合下，一旦我需要什么帮助，你得帮助我。</li></ul><p>所以，亲密良好的长期关系 = 开放 + 理解 + 接受 + 关心。</p><h2 id="20200412"><a href="#20200412" class="headerlink" title="20200412"></a>20200412</h2><h3 id="荐书：行为设计学-打造峰值体验"><a href="#荐书：行为设计学-打造峰值体验" class="headerlink" title="荐书：行为设计学(打造峰值体验)"></a>荐书：<a href="https://book.douban.com/subject/30322083/" target="_blank" rel="noopener">行为设计学(打造峰值体验)</a></h3><p>作者: 〔美 〕奇普·希思 / 〔美 〕丹·希思<br>出版社: 中信出版社<br>副标题: 打造峰值体验<br>原作名: The Power of Moments<br>译者: 靳婷婷<br>出版年: 2018-8<br>豆瓣评分：7.9</p><p><img src="https://img1.doubanio.com/view/subject/l/public/s29865509.jpg" alt="打造峰值体验"></p><p>据诺贝尔经济学奖得主丹尼尔·卡尼曼研究，人们对一段经历的感受取决于两个时刻：“峰值”（最好或最坏的时刻）和“结尾”。</p><p>纵观零售、医疗、航空、酒店、教育、公共服务等领域，那些令人愉快的时刻多由以下4种因素构成：</p><ol><li><p>欣喜。来自大脑专注、享受、干劲儿十足的感觉。给人惊喜和仪式感，便可引发“超凡”之感。</p></li><li><p>认知。当人们恍然意识到自己的能或不能时，那种醒悟、厌恶、心碎、狂喜的情绪，会铭记终生。</p></li><li><p>荣耀。在展现勇气、获得认可、战胜挑战的一刹那，人们内心会自发产生一种骄傲和自豪感。</p></li><li><p>连接。和他人一起经历痛苦、实现目标时，人们会感觉彼此关系更进一步。</p></li></ol><p>当我们面对生命中的转变、里程碑时刻和低谷事件时，会本能地渴望关注和重视。这也是体验设计者最值得用心投资的节点，是搭建信任、尊重、责任和忠诚度的最佳时机。结合以上4种体验，凸显转变时刻，纪念里程碑事件，填平低谷感受，就抓住了体验思维的核心。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;本周的内容主要为行为设计学，内容来自奇普·希思（Chip Heath）和丹·希思（Dan Heath）的书《行为设计学-打造峰值体验》。据诺贝尔经济学奖得主丹尼尔·卡尼曼研究，人们对一段经历的感受取决于两个时刻：“峰值”（最好或最坏的时刻）和“结尾”。除了前两者外，那些令人愉快的时刻多由以下4种因素构成：欣喜、认知、荣耀、连接组成&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="荐书" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E8%8D%90%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="巅峰体验" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%B7%85%E5%B3%B0%E4%BD%93%E9%AA%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《打开积极心理学之门》笔记1</title>
    <link href="http://xingzhi.wiki/2020/04/11/20200411-positive-psychology-01/"/>
    <id>http://xingzhi.wiki/2020/04/11/20200411-positive-psychology-01/</id>
    <published>2020-04-11T14:19:47.000Z</published>
    <updated>2020-04-12T12:55:30.470Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>现在来想象你生命的最后时刻，无论这一刻会在何时出现。假设你还有时间回顾你的一生，什么是你最满意的事情？什么是你最后悔的事情？我想你的思绪应该与你父母在你降临之时所想的是相近的。你的生活是否美好充实？你是否无论艰难险阻都竭尽全力？在你的生活中是否有相亲相爱的人？你是否在交际中尝试改变或者做得更好？</p><p>因为你一直以来总是把自己的需求置于他人的需求之上，也或许是因为你从来没有认真思考过人生的意义</p><blockquote><p>塞缪尔·理查森说：如果人类的心灵一直忙于把每件不如意的事情往悲观的方向想，则不需要敌人的出现，自己就先溃败了。</p></blockquote><p>我们要去研究如何正确把握人生的科学，关注从出生到死亡的所有人生阶段。</p><a id="more"></a><h2 id="什么是积极心理学"><a href="#什么是积极心理学" class="headerlink" title="什么是积极心理学"></a>什么是积极心理学</h2><p>积极心理学（positive psychology）是一门研究如何正确把握人生的科学，关注从出生到死亡的所有人生阶段。</p><p>积极心理学是心理学，心理学是科学，我尽量对这门关于美好生活的科学做出公正的评价，探讨的内容包含了从快乐和幸福到工作和爱情，我们知道什么，又是怎样知道的，还有什么是我们依然不知道的。</p><p>积极心理学所研究的是那些发生在生活正常轨道上的事件，重点关注的是那些可以提升生命价值的事件。</p><p>生命中美好的一面与糟糕的一面同等重要，因此需要得到心理学界同等程度的重视。积极心理学认为生活的核心并不只是避免麻烦、防止困扰，因而更加关注人生中那些风景美好的一面。</p><h2 id="积极心理学的起源"><a href="#积极心理学的起源" class="headerlink" title="积极心理学的起源"></a>积极心理学的起源</h2><p>心理学有着长久的过去，但是却只有很短的一段历史</p><p>心理学成为有规范的学科只有100多年的时间，但是它所研究的事件却是源自几个世纪之前的哲学、神学以及人们每天的生活。我们是如何认识这个世界的？我们是怎样思考和感觉的？为什么会有这样的思考和感觉？学习的本质是什么？这些对于人类个体来说意味着什么？</p><p>积极心理学作为一个界定清晰的理论观点始于1998年。</p><p>2000 年，塞林格曼和契克森米哈赖在《美国心理学家》发表论文 Positive psychology: An introduction》，标志着积极心理学的诞生。</p><h2 id="积极心理学的贡献者"><a href="#积极心理学的贡献者" class="headerlink" title="积极心理学的贡献者"></a>积极心理学的贡献者</h2><p>彼得森、奇克森特米海伊、迪纳、贾米森、瓦利恩特和塞利格曼</p><h2 id="积极心理学研究的是什么"><a href="#积极心理学研究的是什么" class="headerlink" title="积极心理学研究的是什么"></a>积极心理学研究的是什么</h2><blockquote><p>如果人类的心灵一直忙于把每件不如意的事情往悲观的方向想，则不需要敌人的出现，自己就先溃败了。</p></blockquote><p>积极心理学是对研究问题的重新聚焦，而并不是革新。实际上，积极心理学的优势在于使用以往的心理学研究范式解决新领域中关于美好生活的问题，我们也相信这些方法的有效性。</p><p>当下的积极心理学关注的是独立于已有研究和理论的学术性范畴，希望通过关于自我意识的争论使生活更有意义，从而在心理学领域中获得自身价值。</p><p>积极心理学将生活中的美好和不好都视为正常的，而人本主义心理学家通常（但也不都是）认为人们的本性是好的。所有的积极心理学家都关注同一个核心问题：美好的生活。</p><p>积极心理学的目标是描述和解释，而并非开药方。前提假设是以下问题都是应该被研究的：积极体验、积极特质、自主的制度。通往美好生活的路径是本质问题，实际上，事物是否看上去积极也同样是本质问题。</p><h2 id="积极心理的重要假设是什么"><a href="#积极心理的重要假设是什么" class="headerlink" title="积极心理的重要假设是什么"></a>积极心理的重要假设是什么</h2><p>积极心理学的基本前提：人类的优点和长处与缺点和脆弱一样真。</p><p>生活中很多积极的心理元素是我们能够幸福生活的基础，抓住这些元素，生活就会更加美好、更加充实、更加健康。人类的幸福和健康是积极心理学要研究的领域。</p><p>积极心理学的一个最重要的基本假设就是，人类善良美好的一面与病态的一面同样真实存在着。</p><h2 id="积极心理学的支柱是什么"><a href="#积极心理学的支柱是什么" class="headerlink" title="积极心理学的支柱是什么"></a>积极心理学的支柱是什么</h2><p>积极的社会关系可以促进积极特质的发展和表现，从而进一步促进积极的主观体验。在积极心理学的框架下，个体可以找到描述和理解美好生活的计划。可以将其分成3个相关的话题：<br>（1）积极的主观体验（快乐、愉悦、满意、实现感）。<br>（2）积极的个人特质（性格优点、天赋、兴趣、价值观）。<br>（3）积极的社会关系（家庭、学校、单位、社交圈、社会圈）</p><h2 id="积极心理学与人本主义心理学关系"><a href="#积极心理学与人本主义心理学关系" class="headerlink" title="积极心理学与人本主义心理学关系"></a>积极心理学与人本主义心理学关系</h2><p>积极心理学将生活中的美好和不好都视为正常的，而人本主义心理学家通常（但也不都是）认为人们的本性是好的。</p><p>积极心理学十分认同科学方法，而人本主义心理学家通常（但也不都是）怀疑科学是否能够反映事实。</p><p>如果认为美好的生活仅仅是一种选择未免太遥不可及，外界环境筑起了一道道围墙，如瘟疫、贫困和偏见，而积极心理学家所认同的是，选择的概念本身和选择意愿是完全不同的事情。</p><p>总之，积极心理学和人本主义心理学是近亲，在某些情况下，它们是相同的，而在另一些情况下，它们是有区别的。通过争论之后双方都会有所发现，而没有争论就没有创新。在任何情况下，科学都是关于一些典型的，从人本主义的角度讲反映了生活的美好，从积极心理学的角度讲反映了基本假设的研究。</p><h2 id="人们对积极心理学的看法"><a href="#人们对积极心理学的看法" class="headerlink" title="人们对积极心理学的看法"></a>人们对积极心理学的看法</h2><p>学界怀疑的重点在于社会科学总是认为人类的天性是有缺陷的，脆弱的，而且比普通人更加相信这一点。由此出发，积极心理学只能被视为无价值的研究，也许就是人类通往地狱途中的一次危险的尝试。</p><p>人们认为积极心理学是研究快乐的科学，更准确地说，是研究肤浅的快乐表象的科学。</p><h2 id="小练习"><a href="#小练习" class="headerlink" title="小练习"></a>小练习</h2><p>我让你想象自己在临终的时候回顾一生总结自己。现在向前规划你的人生，你希望自己过怎样的生活，希望你身边最亲密的人如何看待你。他们会记住你的哪些成就，哪些性格优点？总之，什么是你的遗产？</p><p>一年或五年之后再读一遍，你在通往目标的道路上前进了吗？如果你又有了新的想法，可以重新写一遍，因为这毕竟是你的遗产。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;现在来想象你生命的最后时刻，无论这一刻会在何时出现。假设你还有时间回顾你的一生，什么是你最满意的事情？什么是你最后悔的事情？我想你的思绪应该与你父母在你降临之时所想的是相近的。你的生活是否美好充实？你是否无论艰难险阻都竭尽全力？在你的生活中是否有相亲相爱的人？你是否在交际中尝试改变或者做得更好？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为你一直以来总是把自己的需求置于他人的需求之上，也或许是因为你从来没有认真思考过人生的意义&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;塞缪尔·理查森说：如果人类的心灵一直忙于把每件不如意的事情往悲观的方向想，则不需要敌人的出现，自己就先溃败了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们要去研究如何正确把握人生的科学，关注从出生到死亡的所有人生阶段。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="总结" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%BB%E7%BB%93/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="荐书" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E8%8D%90%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="积极心理学" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E7%A7%AF%E6%9E%81%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W14</title>
    <link href="http://xingzhi.wiki/2020/04/05/20200405-14Week/"/>
    <id>http://xingzhi.wiki/2020/04/05/20200405-14Week/</id>
    <published>2020-04-05T15:17:17.000Z</published>
    <updated>2020-04-07T16:17:14.987Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本周我们来说说“目标”。什么是好目标？怎么制定一个好目标？长远目标和短期目标怎么统一？目标是不是越明确越好？面对不确定的世界，到底应该选择什么样的大目标，选定了要坚持到什么程度？目标感对工作表现的影响又是怎么样的？关于“目标”，我们有哪些认知其实是错的？把关于目标的内容整理出来，做个简单的汇总。</p><p>本周荐书：《成功动机与目标》。这本书会告诉我们成功的原因是什么？失败的原因又在哪里？你会发现平时听到的太多建议都是显而易见且无用的——保持积极心态，制订计划，行动起来，做到最好。。。</p><a id="more"></a><h2 id="20200330"><a href="#20200330" class="headerlink" title="20200330"></a>20200330</h2><h3 id="为什么要设定目标？有用吗"><a href="#为什么要设定目标？有用吗" class="headerlink" title="为什么要设定目标？有用吗"></a>为什么要设定目标？有用吗</h3><h4 id="1-人为什么还要给自己定目标，还要不断强化自己的目标呢"><a href="#1-人为什么还要给自己定目标，还要不断强化自己的目标呢" class="headerlink" title="1. 人为什么还要给自己定目标，还要不断强化自己的目标呢"></a>1. 人为什么还要给自己定目标，还要不断强化自己的目标呢</h4><p>人给自己设定目标，也许并不是因为看到那些有目标的人生活得更好。也许人制定目标，是因为人对目标，有一种心理需求。之所以如此重视目标，是因为人们惧怕“不确定性”。你可以忽略一切与这个目标无关的东西，外界再怎么动荡都与你无关。感觉会特别好，觉得生活特别充实，每天很有干劲。</p><h4 id="2-强烈目标可能的坏处"><a href="#2-强烈目标可能的坏处" class="headerlink" title="2. 强烈目标可能的坏处"></a>2. 强烈目标可能的坏处</h4><p>人可能为了实现这个目标不惜一切代价，忽视危险。另一个坏处是人可能为了实现这个目标而犯规、作假，不择手段完成任务。</p><h4 id="3-如何设定目标"><a href="#3-如何设定目标" class="headerlink" title="3.如何设定目标"></a>3.如何设定目标</h4><p>正确的做法应该是见机行事，随其自然，没有机会就不要硬做，机会来了就放手大干。世界非常复杂，本来就充满不确定性，而且不可能围着你转。</p><p>人生当然可以有一个大的努力方向，但是不应该给自己设定特别具体的硬性目标。你的人生哲学必须考虑不确定性，随时应对机会和风险：</p><p>不要只问自己想要什么，还要看看自己手里有什么工具和条件。不顾条件凭空设定目标，就是妄想。决定做一件事的时候，先别想成功了是多大的成就，先想想如果失败，这个损失你能不能承受。</p><h4 id="4-什么才是一个好目标呢"><a href="#4-什么才是一个好目标呢" class="headerlink" title="4.什么才是一个好目标呢"></a>4.什么才是一个好目标呢</h4><p>也许你可以用这样一个判断标准：—— <strong>你到底是为了把事情做好，还是为了满足自己的心理需求？</strong></p><h2 id="20200331"><a href="#20200331" class="headerlink" title="20200331"></a>20200331</h2><h3 id="怎么设定一个好目标"><a href="#怎么设定一个好目标" class="headerlink" title="怎么设定一个好目标"></a>怎么设定一个好目标</h3><h4 id="1-“SMART”目标系统"><a href="#1-“SMART”目标系统" class="headerlink" title="1.“SMART”目标系统"></a>1.“SMART”目标系统</h4><p>作为个人事务管理的任务列表法，在1940年代被通用电气公司给大规模地用于企业管理了。1980年代，通用电气把这个办法给发扬光大，变成了一套叫做“SMART”的目标系统。</p><p>具体来说，每个季度开始的时候，公司每个人都必须给他的上级写一封信，告诉上级自己这个季度都有哪些目标。这些目标必须符合以下特点，缩写出来正好是SMART：</p><ul><li><strong>S</strong>pecific：具体。你不能含糊地说我要加大力度研究新产品，得有具体的方案；</li><li><strong>M</strong>easurable：可测。将来目标是否完成，结果得是可以测量的；</li><li><strong>A</strong>chievable：可实现。你给自己规定的这些任务不能好高骛远，得是可以实现的；</li><li><strong>R</strong>ealistic：有现实意义。你的目标得跟公司其他目标是相关的；</li><li><strong>T</strong>imeline：有明确期限。什么时候做到，你得给个话。</li></ul><p><strong>个人有主见，上级有监督，做事有节奏，非常好的系统。</strong>SMART系统带来了巨大的成功。当时的通用电气总裁杰克·韦尔奇很以这套系统为荣，他说SMART就是通用电气股票八年翻三倍的一个原因。</p><h4 id="2-长期看，SMART系统也会失效了"><a href="#2-长期看，SMART系统也会失效了" class="headerlink" title="2.长期看，SMART系统也会失效了"></a>2.长期看，SMART系统也会失效了</h4><p>调研发现，员工过分追求“完成”这个动作了。他们会故意挑一些简单目标放在SMART系统里，甚至会把一些已经完成了的目标放进去。人们关心的不是自己对公司的实际贡献，而是怎么让自己的任务列表更好看！</p><h4 id="3-“Stretch-Goals”（拓展性目标）"><a href="#3-“Stretch-Goals”（拓展性目标）" class="headerlink" title="3.“Stretch Goals”（拓展性目标）"></a>3.“Stretch Goals”（拓展性目标）</h4><p>就是先给定一个看似不可能的目标，然后一点点按照这个目标去解决问题。它不符合SMART原则，因为它看上去不可行，但是反而引领系统完成一件了不起的事业。</p><p>韦尔奇说，做事不能光考虑可见的具体目标，更要有那种现在根本无法清晰描述的长远目标，不管怎么说先定下来，往这个方向尝试。韦尔奇把它叫做“子弹头火车思维”。</p><h4 id="4-面对不确定性的世界，什么时候用SMART目标系统，什么时候建立拓展性目标"><a href="#4-面对不确定性的世界，什么时候用SMART目标系统，什么时候建立拓展性目标" class="headerlink" title="4.面对不确定性的世界，什么时候用SMART目标系统，什么时候建立拓展性目标"></a>4.面对不确定性的世界，什么时候用SMART目标系统，什么时候建立拓展性目标</h4><p>有具体的行动计划，做成任务列表，比浑浑噩噩做事没有条理强多了。</p><p>但是，做事有条理，只是对“办事员”的基本要求。要完成大的事业，就得超越这个要求。</p><h4 id="5-好目标到底什么样"><a href="#5-好目标到底什么样" class="headerlink" title="5.好目标到底什么样"></a>5.好目标到底什么样</h4><p><strong>好目标的要求就两条：第一，要有难度；第二，要具体。</strong></p><p>首先是难度。有多个研究发现，目标的难度越大，员工的努力程度和最终绩效就越高。当然如果难度太大，到了员工的能力范围之外，那他明知完成不了可能索性就不干了。但只要是在力所能及的范围之内，目标难度基本上和绩效成正比。</p><p>其次是具体。很多人激励自己和激励别人的话是“你要尽最大努力”、“一定要做到最好” —— 这些其实都是空话。多好才是最好？如果目标不具体，人们根本不会做到自己所能做的最好，更可能是做到一个说得过去的程度就算了。</p><p>但是只有具体也不行。像SMART目标那样，人们可以制定非常具体，但是很容易就能达到的目标应付了事。</p><p>有难度，又具体，这就把SMART和Stretch结合起来，这就是最好的目标。</p><h2 id="20200401"><a href="#20200401" class="headerlink" title="20200401"></a>20200401</h2><h3 id="目标怎么才能实现"><a href="#目标怎么才能实现" class="headerlink" title="目标怎么才能实现"></a>目标怎么才能实现</h3><h4 id="1-你的目标将不太可能实现"><a href="#1-你的目标将不太可能实现" class="headerlink" title="1. 你的目标将不太可能实现"></a>1. 你的目标将不太可能实现</h4><p>你可能会在新年写下自己的目标。但是，它们都不可能被实现。这不是我信不过你，这是科学统计的结果。你现在想得再好也没用，过段时间就会跟以前一样。这个比较新的统计结果是这样的：（来自statisticbrain）——</p><ul><li>2015年最常见的三项新年决议是减肥、时间管理和存钱。</li><li>45%的美国人经常性的设定新年决议。</li><li>另有17%的美国人偶尔设定新年决议。</li><li>以减肥决议为例，你的决议想必是节食或者去健身，那么有多少人遵从了自己制定的决议呢？在新年这天立志的人中:<ul><li>一周以后，还剩下75%；</li><li>两周后，还剩下71%；</li><li>一个月，64%；</li><li>六个月，46%。</li><li>一年后还在坚持的，大概只剩下10%。</li></ul></li></ul><p>对所有类型决议的总体而言，只有8%的人成功完成了自己的决议。</p><h4 id="2-该怎么做，才能成为这8"><a href="#2-该怎么做，才能成为这8" class="headerlink" title="2.该怎么做，才能成为这8%"></a>2.该怎么做，才能成为这8%</h4><p>第一个建议是，上文的“SMART”的目标系统，对付我们的新年目标是绰绰有余。</p><p>第二个建议是，从小事做起，慢慢养成习惯。说服自己就干五分钟。每天都敢于开始，就已经是一个了不起的成就了。</p><h2 id="20200402"><a href="#20200402" class="headerlink" title="20200402"></a>20200402</h2><h3 id="高手怎么对待目标"><a href="#高手怎么对待目标" class="headerlink" title="高手怎么对待目标"></a>高手怎么对待目标</h3><h4 id="1-匹格里奇：把个人的“外界目标”，转换为“内部目标”"><a href="#1-匹格里奇：把个人的“外界目标”，转换为“内部目标”" class="headerlink" title="1. 匹格里奇：把个人的“外界目标”，转换为“内部目标”"></a>1. 匹格里奇：把个人的“外界目标”，转换为“内部目标”</h4><p>比如说现在你的面前有一个升职的机会。你准备好了简历，列举出了自己取得的各项成绩，把简历交给老板，希望能拿到这个职位。</p><p>如果你的目标是要获得这个职位，那就是一个“外界目标”。这里面有很多因素是你无法控制的。可能你的竞争对手表现更好，也可能老板不喜欢你。如果你把希望寄托在一个外界目标上，你就会有各种焦虑不安的情绪。</p><p>所以你应该选择的是一个“内部目标”。你控制不了外界，但是可以控制自己。你可以把目标设定为尽自己所能，写一份最理想的简历。</p><p>有了这个控制二分法，你设定的是内部目标，那么对于不能控制的最后结果，你就没有什么可焦虑的。最后结果不管是什么，你都可以坦然接受。就算没拿到这个职位，任何愤怒的情绪也是没必要的，多余的感情只是自我伤害。</p><p>如果能做到这些，那你就没有什么敌人和对手，因为你关注的是你自己，你不会去指责任何人。</p><h4 id="2-雷·达里奥：把“目标”和“渴望”区分开来"><a href="#2-雷·达里奥：把“目标”和“渴望”区分开来" class="headerlink" title="2.雷·达里奥：把“目标”和“渴望”区分开来"></a>2.雷·达里奥：把“目标”和“渴望”区分开来</h4><p>目标并不仅仅是“你想要什么”。现实是你想要的东西太多了，不可能全都得到。一个面对现实的人必须把“目标（goals）”和“渴望（desires）”区别开来。我渴望一天到晚读小说、渴望多吃美食、渴望写出漂亮的文章还渴望减肥 —— 但是我知道这些渴望不可能都满足。</p><p>所以你必须给你想要的东西排列一个优先级。“目标”，就是你愿意放弃其他、来最终争取的东西。目标是你的价值观决定的。</p><h4 id="3-斯科特·亚当斯：不为实现“目标”，只为发展“系统”"><a href="#3-斯科特·亚当斯：不为实现“目标”，只为发展“系统”" class="headerlink" title="3.斯科特·亚当斯：不为实现“目标”，只为发展“系统”"></a>3.斯科特·亚当斯：不为实现“目标”，只为发展“系统”</h4><p>所谓“目标”，就是你做这件事就是为了做好这件事，成功了就有回报，失败了就算白干。</p><p>而亚当斯所谓的“系统”，则是一个连续变化的东西 —— 或者是一项技能，或者是一个关系，比如夫妻关系。为了这个系统，你可以做各种项目，你可以要求自己养成什么习惯，你要的不是某个具体事件的成败，而是<em>发展</em>这个系统。</p><p>发展一个系统，不但需要你做“好玩”的事儿，还需要你做很多“不好玩”的事儿。“兴趣”，是个被高估了的素质。<br>“气度”，是个被忽略了的素质。不计较得失，心里该有一件“大”事。</p><h2 id="20200405"><a href="#20200405" class="headerlink" title="20200405"></a>20200405</h2><h3 id="荐书：《成功，动机与目标》"><a href="#荐书：《成功，动机与目标》" class="headerlink" title="荐书：《成功，动机与目标》"></a>荐书：<a href="https://book.douban.com/subject/22994632/" target="_blank" rel="noopener">《成功，动机与目标》</a></h3><p>作者:  <a href="https://book.douban.com/author/642555/" target="_blank" rel="noopener">[美] 海蒂·格兰特·霍尔沃森</a><br>出版社: 译林出版社<br>原作名: Succeed: How We Can Reach Our Goals<br>译者: <a href="https://book.douban.com/search/%E6%B1%A4%E7%8F%91" target="_blank" rel="noopener">汤珑</a><br>出版年: 2013-3<br>页数: 225<br>豆瓣评分：8.9</p><p><img src="https://img1.doubanio.com/view/subject/l/public/s26039188.jpg" alt="成功，动机与目标"></p><p>你苦于老大不小一事无成？你是思想的巨人，行动的矮子？你认为拖延症无药可救？你常常事倍功半？你觉得自制力天生，无法培养？戒烟、减肥周而复始、难如登天？</p><p>我们成功的原因是什么？失败的原因又在哪里？一般人未必说得准。在《成功,动机与目标》里，美国著名社会心理学家霍尔沃森对传统成功学观点提出质疑，你会发现平时听到的太多建议都是显而易见且无用的——保持积极心态，制订计划，行动起来，做到最好……作者以严谨可靠的科学依据，通过大量极具启发性的实验，为读者揭示了人类动机的基本理论，阐明了树立正确动机与成功实现目标之间的关系，并郑重指出——所有人都能更好地实现目标！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;本周我们来说说“目标”。什么是好目标？怎么制定一个好目标？长远目标和短期目标怎么统一？目标是不是越明确越好？面对不确定的世界，到底应该选择什么样的大目标，选定了要坚持到什么程度？目标感对工作表现的影响又是怎么样的？关于“目标”，我们有哪些认知其实是错的？把关于目标的内容整理出来，做个简单的汇总。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本周荐书：《成功动机与目标》。这本书会告诉我们成功的原因是什么？失败的原因又在哪里？你会发现平时听到的太多建议都是显而易见且无用的——保持积极心态，制订计划，行动起来，做到最好。。。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="荐书" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E8%8D%90%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="目标" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E7%9B%AE%E6%A0%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>100个基本</title>
    <link href="http://xingzhi.wiki/2020/04/03/20200403-100-basic/"/>
    <id>http://xingzhi.wiki/2020/04/03/20200403-100-basic/</id>
    <published>2020-04-03T15:19:22.000Z</published>
    <updated>2020-04-07T15:31:48.053Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“100个基本”是为了让自己明白的事，是对自己展开的思考，是为了整理自己的思路而存在的。这是为了个人成长、学习，为了更像自己，而应该恪守的人生信条。重要的事情、想要遵守的规则，我想每个人都有，但这些内容其实是很模糊的，难以用言语表述。如果能一条条地认真思考如何用言语表达它们，也能借此更好地认识自身。</p><a id="more"></a><p>松浦弥太郎的“100个基本”</p><ol><li>一切自己负责。指责他人也无济于事。</li><li>舍弃自尊，凡事忍耐。</li><li>简单地生活。要做的事，保持一点点就好。</li><li>不对过去说谎。</li><li>做被钱喜欢的工作，过被钱喜欢的生活。</li><li>最重要的工作，是规律生活和健康管理。</li><li>无论做什么事，都要想到下一个人。</li><li>抢占先机、确认工序、准备充分、仔细作业。</li><li>沟通，就是为了传达爱愿。</li><li>幸福，是人与人之间深刻的联结，和深深的羁绊。</li><li>不破坏，不失信。不汲汲以求，不放弃。</li><li>栽培，守护，坚持。</li><li>愈是小的承诺愈要信守。</li><li>放大镜和望远镜。</li><li>资讯就是自己的经验；知识则应适可而止。</li><li>八胜七败的法则。</li><li>看，再看，持续地看。</li><li>交朋友的能力。</li><li>为工作而玩。</li><li>电视、报纸只从远处观望。</li><li>不是“为对方着想”，是“想象力”。</li><li>磨砺心智。为此读书、听音乐、欣赏戏剧、接触文化。</li><li>成为问候高手。</li><li>基本原则是：诚实、亲切、笑容。</li><li>不竞争，不争夺。</li><li>常对自己投资。为体验花钱。不用贫穷的方法学习。</li><li>吃用心做的美味食物。</li><li>要顾及到四周。不制造噪音，举止安静。</li><li>重要的事写在信上。勤于动笔。</li><li>培养上等的修养。手不插入口袋。</li><li>想要伙伴，先制造敌人。</li><li>要了解，孤独是生而为人的条件。</li><li>常保指尖和手的清洁。</li><li>去思考，这样做会给他人带来幸福吗？</li><li>每日，换个设想。</li><li>任何东西都要修缮。</li><li>不只关注中间，也看周围。并去思考。</li><li>与其读一百本书，不如把一本好书读一百遍。</li><li>在自己擅长的领域深入下去不断磨炼、挑战。</li><li>不为自己设限。</li><li>贯彻自己的意图。</li><li>始终保持坦诚，决不遗失初心。</li><li>关键时刻不怯场的勇气。</li><li>承蒙他人好意时就不要顾虑。坦率地接受好意，给足面子。</li><li>有意识地使用美而恭敬的措辞。</li><li>不随便对待钱包。不把钱包放在低处。</li><li>任何事物，都当作重要的朋友接待。</li><li>他人的话、社会的声音，要认真聆听。</li><li>不断思考如何成为他人愿意共处的人。</li><li>不问年龄，所遇者皆是我师。</li><li>模仿、学习、赞扬尊敬的人。</li><li>成为连接人与人的桥梁。</li><li>知晓各领域的最好和最坏。</li><li>重视朋友。</li><li>不要根据价格评判“贵”或“便宜”。</li><li>认真听他人讲话，持续、深入倾听。</li><li>一周买一次花。</li><li>两周剪一次头发。</li><li>一年四次，享用当季美食。</li><li>无论发生什么都不放弃。</li><li>持续思考何为美。</li><li>不买就什么也学不到，想知道的事要花大钱。</li><li>不靠近免费的东西。</li><li>恰如其分地交际，不做八面玲珑的人。</li><li>重视家人，一年扫墓六次。</li><li>桌上什么都不放，从一张白纸的状态开始工作。</li><li>书是用来读的，不是装饰品。读了就可以处理掉。</li><li>珍惜、享受、体味独处的时间。</li><li>推进“自我项目”。</li><li>楼梯是一级级向上爬的。</li><li>享受麻烦。</li><li>思考的事情、想法，都写在纸上。</li><li>不惧怕失败，做好“失败笔记”。</li><li>不使用“绝对”“普遍”这样的词。</li><li>以1、2、3 的节奏，如此反复。</li><li>走路时端正姿势。挥动双手。抬头挺胸。</li><li>想要得到别人的帮助，请先学会付出。</li><li>不做温柔的人，也不做冷漠的人。</li><li>爱是给予对方施展的空间。相爱是让双方都有这样的自由。</li><li>学习历史，并从历史中学习。</li><li>不交抱双臂或翘二郎腿。留意坐姿。</li><li>不把“没有钱”“没有时间”放在嘴上。</li><li>迷失的时候，选择更艰辛的那条路。</li><li>尝试逆向思考。</li><li>懂得刹车比会加速和操控方向盘更重<br>要。</li><li>随时调整平衡，心系协调之美。</li><li>播种、浇水、培育、收获，做个农夫。</li><li>永远提前15 分钟。</li><li>不要忘记传达感想。</li><li>不谈论不在场的人。</li><li>是生活而不是工作让我们之所以为人。</li><li>清洁感比时髦更重要。服装表达着对他人的敬意。</li><li>宁做失败者不做弱者。</li><li>对厕所也要致谢。凡事都心存感激。</li><li>不断思考如何能做得更好。</li><li>身边若增加一件东西，就想办法减去一件。</li><li>在寝具和家具上花钱不吝啬。</li><li>为能说三种语言而努力。</li><li>与时间做朋友。做为时间喜欢的工作，过被时间喜欢的生活。</li><li>时常更新自己的“基本”</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;“100个基本”是为了让自己明白的事，是对自己展开的思考，是为了整理自己的思路而存在的。这是为了个人成长、学习，为了更像自己，而应该恪守的人生信条。重要的事情、想要遵守的规则，我想每个人都有，但这些内容其实是很模糊的，难以用言语表述。如果能一条条地认真思考如何用言语表达它们，也能借此更好地认识自身。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="总结" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
    
      <category term="笔记" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="杂记" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="生活" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W13</title>
    <link href="http://xingzhi.wiki/2020/03/29/20200329-13Week/"/>
    <id>http://xingzhi.wiki/2020/03/29/20200329-13Week/</id>
    <published>2020-03-29T15:53:27.000Z</published>
    <updated>2020-04-07T16:14:17.808Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本周主要内容为:科学决策。决策的本质就是做选择，选择更满意的选项。它受决策者是否理性，选项信息是否完全，评判的价值观是否稳定等因素的影响。决策没有最优选项，只有在那个时间点的满意的选项。在疫情肆虐，社会动荡时期，如何才能让自己的决策变得更加科学，如何做出更有利的决策是很有必要的事情。 </p><p>本周荐书：《对赌》，这是一本科学决策的书，让我们在这个充满不确定性的时代，在决策时时常面临信息不足、不理性和盲从的局面下，做出正确的决策。</p><a id="more"></a><h2 id="20200323"><a href="#20200323" class="headerlink" title="20200323"></a>20200323</h2><h3 id="态度"><a href="#态度" class="headerlink" title="| 态度"></a>| 态度</h3><p>决策高手必须能够区分以下这些东西：</p><ul><li>运气和技艺</li><li>信号和噪音</li><li>决策水平和决策带来的结果</li></ul><p>科学决策的第一步是把你对事物的判断给“概率化”。要做到审视信息的真假，严肃对待你的信念，你必须投入真金白银跟人打赌，有点 skin in the game，你自然就会好好地审视一番。</p><p><strong>严肃而且投入的态度，是科学决策的前提。</strong></p><h3 id="基本功"><a href="#基本功" class="headerlink" title="| 基本功"></a>| 基本功</h3><p>把决策水平和运气分开。头脑清醒的人必须能区分决策和运气。</p><p>人们总是事后诸葛亮，认为如果结果不好，当初肯定可以有更好的决策 —— 可是如果你经常打扑克，你就知道完全不是这么回事。</p><p>扑克选手把这种情况叫“结果论（resulting）”。扑克要打很多很多把，你在乎的是一个能够以大概率赢钱的科学决策系统，而不是某一把的输赢。如果因为这把输了就随意改动决策系统，这就是结果论，你就等于没系统。</p><p>普通人关注结果，高手关注系统。这是科学决策的基本功。</p><p>高手不以成败论英雄，他注重的是决策水平的高低、是决策过程的合理性，而不是最后的结果。</p><h2 id="20200324"><a href="#20200324" class="headerlink" title="20200324"></a>20200324</h2><h3 id="技术之一：增加选项"><a href="#技术之一：增加选项" class="headerlink" title="| 技术之一：增加选项"></a>| 技术之一：增加选项</h3><p>如果只能选择yes或no，长期看有52%的决定是错的，增加一两个选项，选错的比率下降到32%。</p><p>最简单的增加选项的办法，是“借鉴”。借鉴的思路，是“寻找亮点”，在大多数人都失败的局面下，看那几个成功的是怎么做的。有了各种选项之后，要把多个选项摆在桌子上，把所有方案都摆出来，统一选择——就像古代谋士一次性給主公三个主意：上策、中策、下策。</p><p>老江湖和女高中生做决策的最大区别在于老江湖总是考虑多个选项。如果你没有选项，你那不叫决策，只能叫决心。</p><h3 id="技术之二：及时复盘"><a href="#技术之二：及时复盘" class="headerlink" title="| 技术之二：及时复盘"></a>| 技术之二：及时复盘</h3><p>提高技艺的具体操作原则其实很简单，无非就是从经验中获得有效反馈，跟我们常说的“刻意练习”是一样的道理。</p><p>复盘应该是这样的：你要假设各种替代可能性。比如说你在大冬天开车，路过一个十字路口的时候，因为路上有冰，你的车失控了，导致一起交通事故。这件事当然有运气成分，但是如果你想从中吸取教训、乃至于提高驾驶水平，你应该这么复盘 ——</p><ul><li>你事先是否想到了路上可能有冰？</li><li>明知是这样的天气，你是不是开得太快了？</li><li>发现车开始打滑的时候，你的操控是否有问题：你方向盘是不是打错了，你是不是不应该猛踩刹车？</li><li>小路容易结冰，大路应该已经都撒上盐了，你为什么当初不选择走大路？</li><li>你家里有辆更适合冬天路况的车，你为什么不开那辆车？</li></ul><p>这些可能性有的有用有的没用，但是你一定要考虑得非常全面，然后非常严肃地面对所有这些可能性。</p><h2 id="20200325"><a href="#20200325" class="headerlink" title="20200325"></a>20200325</h2><h3 id="障碍之一：自利性偏差"><a href="#障碍之一：自利性偏差" class="headerlink" title="| 障碍之一：自利性偏差"></a>| 障碍之一：自利性偏差</h3><p>出了事儿都怪别人，这真是人之常情。心理学家对此有个专门的名词，叫“自利性偏差（self-serving bias）”。自利性偏差包括</p><ul><li>第一，如果我做这件事没做好，那肯定是因为不可控的、别人的、或者意外的缘故；</li><li>第二，如果我做这件事成功了，那肯定是因为我水平高。</li></ul><p>这种态度会让你自我感觉良好，但是可不能让你提高决策水平。</p><p>克服自利性偏差，有两个办法：</p><ul><li>转换视角：把自己和别人的成败给换位想象一下。</li><li>成立小组：这个小组必须有下面这样的品质 ——<ul><li>第一，尽可能提供客观准确的观点。</li><li>第二，说话得“算话”。这就是说你不能给人瞎提意见，你提出的意见你自己也要执行才行。</li><li>第三，对不同的观点保持开放态度。</li></ul></li></ul><h3 id="障碍之二：情绪"><a href="#障碍之二：情绪" class="headerlink" title="| 障碍之二：情绪"></a>| 障碍之二：情绪</h3><p><strong>情绪会扭曲你对事物的判断。</strong></p><p>情绪的问题就在于，明明是个很小的事儿，它会让你觉得那个事儿特别大。</p><p>情绪对人的误导还体现在相同的结果会带来很不同的情绪。这个受到情绪影响的精神状态，有个专有名词，叫做“tilt” —— 也就是倾斜。如果你是处在倾斜的状态，千万别做决策。因为这时候的你根本不知道什么重要什么不重要。</p><p>你最需要判断的，是你自己是不是处于 tilt 状态。你要善于观察自己的状态。特别是与人相处的时候，千万不要在愤怒状态下做任何决定。</p><p>克服情绪的办法：</p><ol><li>设立反对派：把兼听则明给程序化，并且要求给出具体的反对理由<ul><li>决策过程没有反对派，就好像庭审只有法官没有辩护律师。</li><li>办法是制定一支“蓝军”部队，专门唱反调。因为是奉命反对，所以对事不对人。</li><li>个人决策时，也应该找几个朋友提反对意见，帮你用理智战胜情感。</li></ul></li><li>从远处旁观：克服短期情绪，尽量从一个远距离考虑问题；<ul><li>要跳出来，以旁观者的视角观察自己。 </li><li>考虑十分钟、十个月和十年之后你会对此作何感想。</li><li>10/10/10法则 是一个特别好的旁观技术，要求你从三个时间尺度去考虑一个问题。让过去的你、现在的你、和未来的你，一起做决策。</li></ul></li><li>考虑价值观：<ul><li>如果利益计算已经无法让你判断优劣，那就想想自己的核心价值观是什么。</li><li>价值观就是你设定的“优先级”，就是你认为什么重要、什么不重要。它可以指导我们决策。</li></ul></li></ol><h2 id="20200326"><a href="#20200326" class="headerlink" title="20200326"></a>20200326</h2><h3 id="卡尼曼简单决策法"><a href="#卡尼曼简单决策法" class="headerlink" title="| 卡尼曼简单决策法"></a>| 卡尼曼简单决策法</h3><p>一个事实特别有意思：简单规则得到的结果并不比大数据复杂模型的结果差。</p><ol><li>选择几个你认为对结果有重要影响的因素，不要超过六个。</li><li>按照比如说满分十分的统一标准，对每个因素打分。</li><li>把分数简单相加获得总分。</li></ol><h3 id="希思兄弟决策指导思想"><a href="#希思兄弟决策指导思想" class="headerlink" title="| 希思兄弟决策指导思想"></a>| 希思兄弟决策指导思想</h3><p>希思兄弟把这决策过程的指导思想，总结成四句话：</p><ul><li><ol><li>扩充你的选项；</li></ol></li><li><ol start="2"><li>用现实检验你的观点；</li></ol></li><li><ol start="3"><li>从长远考虑；</li></ol></li><li><ol start="4"><li>为一旦决策错误做好准备</li></ol></li></ul><p>用中国话来说，这四步就是第一奇计百出、第二实事求是、第三从长计议、第四未料胜先料败。</p><h3 id="保金斯基试水三原则"><a href="#保金斯基试水三原则" class="headerlink" title="| 保金斯基试水三原则"></a>| 保金斯基试水三原则</h3><p>对实干家来说，并没有什么“谋定而后动”的决策。实干家的决策都是一个动态的过程，你先动起来，看看情况再调整。</p><p>保金斯基特别主张试水！保金斯基提出，用试水的方法创新，有三个原则：</p><ul><li><ol><li>尽可能地尝试新事物；</li></ol></li><li><ol start="2"><li>尝试要可控，要确保试验不给我们带来灾难性的后果；</li></ol></li><li><ol start="3"><li>获得反馈，从结果中学习，随时调整做法。</li></ol></li></ul><p>想想这三条，这不就是中国人爱说的“摸着石头过河”吗？</p><h2 id="20200327"><a href="#20200327" class="headerlink" title="20200327"></a>20200327</h2><p>研究发现，决策理论水平和决策操作水平是两码事，所罗门悖论确实存在。</p><p>而主动切换视角，是科学决策的最有效手段。</p><p>说一千道一万，真正的决策水平还得在实践中提高。不过话说回来，读书也不是真没用。做事演练可以决定你的成熟度，但读书可以决定你的格局。</p><p>这不是想法问题，这是气质问题。不以物喜不以己悲，骤然临之而不惊，无故加之而不怒，这样的人才可以指望他做决策。</p><h2 id="20200329"><a href="#20200329" class="headerlink" title="20200329"></a>20200329</h2><h3 id="荐书：《对赌》"><a href="#荐书：《对赌》" class="headerlink" title="荐书：《对赌》"></a>荐书：<a href="https://book.douban.com/subject/30347596/" target="_blank" rel="noopener">《对赌》</a></h3><p>作者: <a href="https://book.douban.com/search/%E5%AE%89%E5%A6%AE%C2%B7%E6%9D%9C%E5%85%8B" target="_blank" rel="noopener">(美)安妮·杜克</a><br>出版社: 中信出版社<br>副标题: 信息不足时如何做出高明决策<br>原作名: Thinking in Bets:Making Smarter Decisions When You Don’t Have All the Facts<br>译者: <a href="https://book.douban.com/search/%E6%9D%8E%E5%85%89%E8%BE%89" target="_blank" rel="noopener">李光辉</a><br>出版年: 2018-12<br>页数: 296<br>豆瓣评分：7.4</p><p><img src="https://img9.doubanio.com/view/subject/l/public/s29958175.jpg" alt="对赌"></p><p>总有些时刻面临关键决策。在这个充满不确定性的时代，我们在决策时时常面临信息不足、不理性和盲从的局面。一旦决策错误，就要用更长时间来为之买单。我们需要专业的决策课。</p><p>本书作者安妮•杜克是认知心理学博士，同时也是传奇职业扑克手。获得过世界扑克系列赛大笔奖金的她明白：职业扑克手就是职业决策者。在信息不足时，扑克手需要在两分钟内做出20个决策，本质上像一场又一场的决策实验。杜克融合心理科学和扑克高手实战经验，总结出了对赌思维。她为许多世界500强高管提供决策咨询，帮助他们放弃对确定性不切实际的追求，更好地评估事实，优选决策方案。</p><p>它让你了解决策背后是概率选择，真正关注决策质量而不以结果论成败；让你破除心理上的自利性偏差，让你在情绪不稳的情况下及时退出止损。</p><p>培养了科学的认知习惯后，加上各种思维工具的有效运用，如同伴制的求真团体和心理时间旅行法等，最终建立你强大且完整的科学决策系统。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;本周主要内容为:科学决策。决策的本质就是做选择，选择更满意的选项。它受决策者是否理性，选项信息是否完全，评判的价值观是否稳定等因素的影响。决策没有最优选项，只有在那个时间点的满意的选项。在疫情肆虐，社会动荡时期，如何才能让自己的决策变得更加科学，如何做出更有利的决策是很有必要的事情。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本周荐书：《对赌》，这是一本科学决策的书，让我们在这个充满不确定性的时代，在决策时时常面临信息不足、不理性和盲从的局面下，做出正确的决策。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="荐书" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E8%8D%90%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="决策" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%86%B3%E7%AD%96/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W12</title>
    <link href="http://xingzhi.wiki/2020/03/22/20200322-12Week/"/>
    <id>http://xingzhi.wiki/2020/03/22/20200322-12Week/</id>
    <published>2020-03-22T14:43:27.000Z</published>
    <updated>2020-03-22T13:01:18.549Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>图灵奖得主理查德·哈明（Richard Hamming）谈到如何变得卓越时认为： <strong>在许多领域，通往卓越的道路不是精确计算时间的结果，而是模糊与含糊不清的。没有简单的模型通向伟大</strong>。</p><p>罗杰 ·冯 ·欧克说 ： 生活就像是一场扑克游戏 。 有时候你支配生活，有时候你被生活支配，技能和运气都是生活重要的元素。你可以打赌、检查、糊弄和提升自己。有时候你赢得一副牌，有时候你会输掉整栋房子。<strong>无论什么情况发生，最好的应对方式就是一直洗牌。</strong></p><p>所以，只要你还有一口气，你手中就还有牌。珍惜她，打好她，输了再来。</p><p>不确定性是世界运转的基本法则。虽然不确定性本身可能造成坏影响，但我们其实怕的经常不是坏事本身，而是“不知道是好是坏”，也就是“不确定”结果。 追求确定感是人的本能，迷信的行为（哪怕是一些小动作）就是这种本能的结果。但更好的做法其实是拥抱、接受不确定性。认知上要明白概率性和可控性的区别，我们能改变的是可控的部分，而要对概率部分的结果有所估计。本周，我们一起看下’不确定性’。</p><p>另根据本周主题推荐塔勒布的不确定性系列：《随机漫步的傻瓜》、《黑天鹅》、《反脆弱》、《非对称风险》。</p><p>《随机漫步的傻瓜》指出“随机性”是整个世界的运行方式。当代表“随机性”的黑天鹅事件出现时，你可能一夜暴富，也可能在一次失误中回到原点。<br>在《黑天鹅》中，塔勒布向我们揭示了罕见而不可预测的事件如何潜伏在世间万物的背后；</p><p>在《反脆弱》中，塔勒布提出“反脆弱性”概念，以引导人们在“黑天鹅”的世界中继续生存下去，而增强自身的“反脆弱性”不能以牺牲他人的利益为代价；</p><p>在《非对称风险》中，塔勒布进一步指出，人类社会应建立一种“做出决定”（权利）和“承担后果”（责任）相互平衡的机制，也特别强调了决策者本人的担当精神。</p><a id="more"></a><h2 id="20200316"><a href="#20200316" class="headerlink" title="20200316"></a>20200316</h2><h3 id="什么是“不确定性”"><a href="#什么是“不确定性”" class="headerlink" title="什么是“不确定性”"></a>什么是“不确定性”</h3><p><strong>预测包含两种不确定性</strong>:  </p><p>第一种是<strong>“偶然不确定性（Aleatoric uncertainty）”</strong>， 也叫统计不确定性。它的意思是在给定模型的情况下，在模拟的过程中出现的不确定性有多大。我不能给你准确的结果，但是我能给你一个准确的概率。</p><p>第二种是<strong>“认知不确定性（Epistemic uncertainty）”</strong>，也叫系统不确定性。意思是说你这个模型可能不对。因为知识不确定性而预测不准，那就是我考虑不周，是我缺少重要的认知。</p><p>什么叫“黑天鹅”呢？<strong>黑天鹅是认知不确定性</strong>。明知道登山有一定的危险，有人还非得登山，结果摔死了 — 这不叫黑天鹅，这叫运气不好。反过来说，2008年金融危机则可以称为一次黑天鹅事件，因为导致金融危机的一系列连锁反应，这个机制不在经济学家的预测模型之内。</p><h2 id="20200317"><a href="#20200317" class="headerlink" title="20200317"></a>20200317</h2><h3 id="不确定性-会导致什么"><a href="#不确定性-会导致什么" class="headerlink" title="[不确定性]会导致什么"></a>[不确定性]会导致什么</h3><h4 id="1-迷信"><a href="#1-迷信" class="headerlink" title="1.迷信"></a>1.迷信</h4><p>渔民进行宗教仪式、运动员追求好运气、鸽子做多余的动作，有的是指望神，有的是靠自己，但是本质上体现了同样一种思维 —— 那就是在面对不确定性的时候，人们总想做点什么事情来干预一下。</p><p>这有点像是做科学实验，只不过实验结果永远都是这么做有时候好使有时候不好使。</p><p>明知道做了也不一定好使，但是我们还是要做，因为不做心里就不踏实 —— 这就是迷信。</p><h4 id="2-强加纪律"><a href="#2-强加纪律" class="headerlink" title="2.强加纪律"></a>2.强加纪律</h4><p>面对不确定性的一个办法是给自己强加一些严格的纪律。有研究发现，1920年代美国经济比较好的时候，人们更愿意去那些比较自由的教堂。等到1930年代美国经济危机，去教堂的人数不但增加了，而且他们去得更多的是充满教条主义的教堂。</p><h4 id="3-寻求阴谋论"><a href="#3-寻求阴谋论" class="headerlink" title="3.寻求阴谋论"></a>3.寻求阴谋论</h4><p>越是经济不行，社会动荡的时期，人们越热衷于各种谣言和阴谋论。日子越是充满不确定性，我们越要抓住一点确定感。哪怕是确定的坏消息都是好消息。</p><h4 id="4-贫困病"><a href="#4-贫困病" class="headerlink" title="4.贫困病"></a>4.贫困病</h4><p>贫困的本质是生活压力和不确定性。贫困带给人的坏影响不仅仅是心理上的，也是生理上的，而且新研究似乎表明，这种影响能够遗传。</p><h4 id="5-制定目标"><a href="#5-制定目标" class="headerlink" title="5.制定目标"></a>5.制定目标</h4><p>也许人制定目标，是因为人对目标，有一种心理需求。</p><p>登山者爱说“因为山就在那里”，这个意思就是说我登山不是为了赚钱也不是为了出名，登顶就是我的终极目标 —— 人生总得有点意义对吧？他们是这么说的也是这么做的。用几年的时间训练，投入重金做各种准备，一旦正式攀登，哪怕天气突然恶化也不愿中途放弃，宁可违反规则也要登顶！我们看珠穆朗玛峰登顶路线旁边倒下的一具具尸体，他们到底是怎么一种境界？</p><p>对这些不顾一切登顶的人来说，“目标”已经不仅仅是目标了，“目标”已经成了他们的自我身份认同。</p><blockquote><p>我为什么？—— 因为山就在那里。<br>我是谁？—— 登山者。</p></blockquote><p>有了登顶这个目标，生活中一切事物才有了方向，我才能好好活下去。</p><p><strong>心理学家说，这些人之所以如此重视目标，是因为他们惧怕“不确定性”</strong>。当生活有了明确目标的时候，你一切都可以按照这个目标展开，可以指定详细的计划，每时每刻都知道自己该干什么。你可以忽略一切与这个目标无关的东西，外界再怎么动荡都与你无关。这是一种什么体验呢？你的感觉会特别好，觉得生活特别充实，每天很有干劲。</p><h2 id="20200318"><a href="#20200318" class="headerlink" title="20200318"></a>20200318</h2><h3 id="怎么应对“不确定性”"><a href="#怎么应对“不确定性”" class="headerlink" title="怎么应对“不确定性”"></a>怎么应对“不确定性”</h3><h4 id="1-见机行事，随其自然"><a href="#1-见机行事，随其自然" class="headerlink" title="1. 见机行事，随其自然"></a>1. 见机行事，随其自然</h4><p>没有机会就不要硬做，机会来了就放手大干。世界非常复杂，本来就充满不确定性，而且不可能围着你转。</p><p>人生当然可以有一个大的努力方向，但是不应该给自己设定特别具体的硬性目标。<strong>你的人生哲学必须考虑不确定性，随时应对机会和风险</strong>：</p><ul><li>不要只问自己想要什么，还要看看自己手里有什么工具和条件。不顾条件凭空设定目标，就是妄想。</li><li>决定做一件事的时候，先别想成功了是多大的成就，先想想如果失败，这个损失你能不能承受。</li></ul><h4 id="2-活出’信息’来"><a href="#2-活出’信息’来" class="headerlink" title="2. 活出’信息’来"></a>2. 活出’信息’来</h4><p>一个东西的信息量的大小取决于它克服了多大的不确定性。<br>比如现在有一个人，生活非常规律，平时就出现在四个地方：家里、公司、餐馆、健身房。如果我雇你做特工，帮我观察这个人，随时向我汇报他的位置，那你每次给我的信息无非就是“家里/公司/餐馆/健身房”四选一 —— 即使你不告诉我，我也有四分之一的把握猜对。所以你给我的信息价值不算太大。</p><p>可是如果这个人全世界到处跑，今天在土耳其明天在沙特阿拉伯我完全猜不到他在哪，那你给我的信息可就非常值钱了。<br>你的信息出来之前，这个人的位置对我来说是一种不确定性。你的信息，克服了这个不确定性。原来的不确定性越大，你的信息就越有价值。</p><p>信息论的价值观是要求选择权、多样性、不确定性和自由度。我们不只想老老实实地活着，我们还想活出“信息”来。</p><h2 id="20200319"><a href="#20200319" class="headerlink" title="20200319"></a>20200319</h2><h3 id="高手怎么应对“不确定性”"><a href="#高手怎么应对“不确定性”" class="headerlink" title="高手怎么应对“不确定性”"></a>高手怎么应对“不确定性”</h3><h4 id="1-战胜认知偏误"><a href="#1-战胜认知偏误" class="headerlink" title="1.战胜认知偏误"></a>1.战胜认知偏误</h4><p>人的大脑非常不善于处理不确定的信息。职业扑克选手要提高水平，就必须战胜头脑中各种认知偏误。为此，一个高手必须能够区分以下这些东西 ——  </p><ul><li>运气和技艺</li><li>信号和噪音</li><li>决策水平和决策带来的结果</li></ul><h4 id="2-拥抱不确定性"><a href="#2-拥抱不确定性" class="headerlink" title="2. 拥抱不确定性"></a>2. 拥抱不确定性</h4><p><strong>普通人刻意避免不确定性，而英雄人物应该主动拥抱不确定性。</strong></p><p>平时养尊处优，偶尔饥寒交迫一次，体内的冗余就会发生作用，比如说储备了多时的脂肪这时候就能燃烧掉一些。人体作为一个有机体，对某一部分你给它一点小刺激，小压力，只要有足够的缓冲时间，它都能够恢复过来并且变得更强。</p><p>那么根据这个反脆弱的原理，日复一日采用同样的健身套路就是不好的。因为人体能快速适应新局面，一旦身体已经适应了这个套路和强度，就没有什么新的潜力可挖了。这也是为什么健身减肥都是初期效果最好，可是很快就能达到一个不再进步的平台区。</p><p>所以应该不断变换花样。这个项目进入平台期，那就赶紧换个项目让身体继续进步。这跟学习的道理也是一样的：学个什么东西最好时刻让自己保持在“学习区”，而不要停留在“舒适区”。</p><p>从学习和创新的角度，主动增加一些不确定性 — 读几本自己领域之外的书、了解一个和自己业务无关的业务，还容易带来惊喜。从做事的角度，不确定性可以帮我们发现自己的问题，比如随机的输入可能会暴露一个软件意想不到的bug，使我们找到平常想不到的解决方案。</p><h4 id="3-主动增加不确定性"><a href="#3-主动增加不确定性" class="headerlink" title="3.主动增加不确定性"></a>3.主动增加不确定性</h4><p>我们还可以从接收信息和输出信息这个视角审视一下人生。</p><p>我们平时学习知识、积累经验，就是要减少世界给自己的不确定性。<strong>新人看哪里都新鲜，老手看哪里都是俗套</strong> —— 只有这样，他才能从一大堆可预测的事物之中敏感地抓住那些不寻常之处，那才是真正有价值的信息。</p><p>而我们做事，则要给世界增加一点不确定性！别人都以为我会这么做，然后我就真的这么做了，那我跟一台机器有什么区别？我要输出信息，就得做一些别人想不到我会做的事。</p><p><strong>信息就是意外</strong>。从“信息论”这个维度出发，有两种事情是特别值得我们去做的：</p><ul><li>出乎别人意料的事；</li><li>给自己增加选项的事。</li></ul><h4 id="4-制造固定的仪式感"><a href="#4-制造固定的仪式感" class="headerlink" title="4.制造固定的仪式感"></a>4.制造固定的仪式感</h4><p>有一种说法认为越是经常面对不确定性的人，越容易迷信。普通人上班拿固定工资不确定性不多，就不怎么迷信；而运动员和演员的收入乃至个人荣辱都随时跟着成绩变化，就比较迷信。几乎所有运动员都有一套自己特有的赛前准备流程，就如同宗教仪式一样丝毫不差。很多人还带着幸运护身符，有的足球教练一到比赛就要在西装里面穿一件已经很破旧了的衬衫 —— 因为那是他的幸运衬衫。</p><p><strong>迷信不迷信根本不重要。重要的是高手需要一套固定仪式来让自己进入状态。</strong></p><p>比赛状态和工作状态都不是自然状态。自然的人面对大场面的比赛会紧张，自然的人坐在电脑前更想看看新闻而不是马上潜心工作。固定流程，是顺利进入状态的好办法。</p><p>我们以前在说过，学习和锻炼应该搞些多样性来保持趣味，但是这本书考察高手的做法，多样性确实不多。这可能是因为他们做的是一件特别不确定的事情，所以要在其他所有方面增加确定性。</p><h4 id="5-刻意制造震动"><a href="#5-刻意制造震动" class="headerlink" title="5.刻意制造震动"></a>5.刻意制造震动</h4><p>从事创造性工作的人，经常会面临去无可去的局面。作家写小说写到一处不知道怎么往下写了，科学家搞科研遇到难题不知道怎么解决，这就是需要任意的震动的时刻。我以前就听说，科幻小说作家阿西莫夫遇到写不下去的时候，就一个人跑到电影院看电影，常常看完电影就获得一个新的灵感。</p><p>所以分心也好，任意的震动也好，其实就是给创造过程来一点不确定性。而真正的创新者，不但不怕不确定性，还要时刻欢迎，甚至主动增加一点不确定性。</p><h4 id="6-坚持"><a href="#6-坚持" class="headerlink" title="6.坚持"></a>6.坚持</h4><p>单个项目的成功，由两个变量决定。</p><p>第一个变量叫 r 值，r 代表想法的好坏。r 值越高，这个想法如果能实现的话，它的影响力就越大。</p><p>第二个变量叫 Q 值，代表你把这个想法实现的能力，也就是你的执行力。</p><p>用 S 代表成功，那么巴拉巴西告诉你一个公式：</p><blockquote><p>S = Qr.</p></blockquote><p>r，是不可捉摸的。Q，我们很难改变。但是产量，你自己可以控制。这就是成功第五定律 ——  </p><p><strong>坚持不懈地做下去，成功就可能在任何时候出现。</strong></p><h2 id="20200322"><a href="#20200322" class="headerlink" title="20200322"></a>20200322</h2><h3 id="荐书《非对称风险》"><a href="#荐书《非对称风险》" class="headerlink" title="荐书《非对称风险》"></a>荐书<a href="https://book.douban.com/subject/30417612/" target="_blank" rel="noopener">《非对称风险》</a></h3><p>作者: <a href="https://book.douban.com/search/%E7%BA%B3%E8%A5%BF%E5%A7%86%E2%96%AA%E5%B0%BC%E5%8F%A4%E6%8B%89%E6%96%AF%E2%96%AA%E5%A1%94%E5%8B%92%E5%B8%83" target="_blank" rel="noopener">【美】纳西姆▪尼古拉斯▪塔勒布（Nassim Nicholas Taleb）</a><br>出版社: 中信出版集团<br>副标题: 风险共担，应对现实世界中的不确定性<br>译者: <a href="https://book.douban.com/search/%E5%91%A8%E6%B4%9B%E5%8D%8E" target="_blank" rel="noopener">周洛华</a><br>出版年: 2019-1-1<br>豆瓣评分：8.2</p><p><img src="https://img3.doubanio.com/view/subject/l/public/s29963833.jpg" alt="非对称风险"></p><p>约 3 800 年前，《汉谟拉比法典》就向我们传达出一条人类进化的法则——在人与人的交往中建立对称关系，以防止有人转嫁隐藏的“尾部风险”。古往今来，人类的任何一条法律、任何一项教谕，也都是基于“对称性”原则的，但实际上，非对称风险也一直存在于人类历史之中。塔勒布提出，人们在面对非对称风险和外部压力时，只有践行“风险共担”的原则，才能做出正确的决策，以应对现实世界中的不确定性。</p><p>《非对称风险》这本书共包含四个主题：不确定性以及知识的可靠性；人类事务的对称性原则，包括公平、正义、责任感、相互性；交易中的信息共享；复杂系统中以及在现实世界中的理性。书中的内容可谓是包罗万象：主观动机分析、二手车买卖、道德伦理、契约理论、学术界以及现实世界的学习、康德法则、政府权力、风险科学、知识分子与现实世界的互动、政府责任、社会正义、期权理论、基本人权、狗屎的供应商、神学……</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;图灵奖得主理查德·哈明（Richard Hamming）谈到如何变得卓越时认为： &lt;strong&gt;在许多领域，通往卓越的道路不是精确计算时间的结果，而是模糊与含糊不清的。没有简单的模型通向伟大&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗杰 ·冯 ·欧克说 ： 生活就像是一场扑克游戏 。 有时候你支配生活，有时候你被生活支配，技能和运气都是生活重要的元素。你可以打赌、检查、糊弄和提升自己。有时候你赢得一副牌，有时候你会输掉整栋房子。&lt;strong&gt;无论什么情况发生，最好的应对方式就是一直洗牌。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，只要你还有一口气，你手中就还有牌。珍惜她，打好她，输了再来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不确定性是世界运转的基本法则。虽然不确定性本身可能造成坏影响，但我们其实怕的经常不是坏事本身，而是“不知道是好是坏”，也就是“不确定”结果。 追求确定感是人的本能，迷信的行为（哪怕是一些小动作）就是这种本能的结果。但更好的做法其实是拥抱、接受不确定性。认知上要明白概率性和可控性的区别，我们能改变的是可控的部分，而要对概率部分的结果有所估计。本周，我们一起看下’不确定性’。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另根据本周主题推荐塔勒布的不确定性系列：《随机漫步的傻瓜》、《黑天鹅》、《反脆弱》、《非对称风险》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《随机漫步的傻瓜》指出“随机性”是整个世界的运行方式。当代表“随机性”的黑天鹅事件出现时，你可能一夜暴富，也可能在一次失误中回到原点。&lt;br&gt;在《黑天鹅》中，塔勒布向我们揭示了罕见而不可预测的事件如何潜伏在世间万物的背后；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在《反脆弱》中，塔勒布提出“反脆弱性”概念，以引导人们在“黑天鹅”的世界中继续生存下去，而增强自身的“反脆弱性”不能以牺牲他人的利益为代价；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在《非对称风险》中，塔勒布进一步指出，人类社会应建立一种“做出决定”（权利）和“承担后果”（责任）相互平衡的机制，也特别强调了决策者本人的担当精神。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="荐书" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E8%8D%90%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="不确定性" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E4%B8%8D%E7%A1%AE%E5%AE%9A%E6%80%A7/"/>
    
      <category term="塔勒布" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%A1%94%E5%8B%92%E5%B8%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W11</title>
    <link href="http://xingzhi.wiki/2020/03/15/20200315-Week11/"/>
    <id>http://xingzhi.wiki/2020/03/15/20200315-Week11/</id>
    <published>2020-03-15T14:25:14.000Z</published>
    <updated>2020-03-15T03:20:44.671Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本周我们从文化自觉谈起，在文化自觉的基础上，隐隐理解到所谓的阅读品味、文化品味的意思。所谓文化自觉</p><blockquote><p>文化自觉(cultural awareness)不是“品味”。品味是你自己喜欢什么东西；而文化自觉，是你知道现在别人都喜欢什么东西。品味能提升你的生活质量，而文化自觉能允许你从事一门创造性的事业。<strong>为了建立和保持文化自觉，你必须每天用20%的醒着的时间吸收自己领域的东西</strong>。</p></blockquote><p>本周主要讨论的是学习、稀缺与博弈论，学习或许是个不变的话题，无论是提升文化自觉还是品味，都是不不可或缺的一环。稀缺是个经济学的概念，余闲在不同的语境下也会有不同的意思。无论怎样，我们面对世事的时候还是希望能够做到：<strong>有限、务实、慎重、客观。</strong></p><p>另本周荐书：《稀缺：我们是如何陷入贫穷与忙碌的》</p><a id="more"></a><h2 id="0309"><a href="#0309" class="headerlink" title="0309"></a>0309</h2><h3 id="余闲"><a href="#余闲" class="headerlink" title="余闲"></a>余闲</h3><p>《稀缺》这本书里有个概念叫“余闲”，英文是“slack”。它在英文中带有贬义。一个游手好闲的人，穿个拖鞋听着随身听，谁跟他说个什么事儿他都心不在焉，用东北话叫“混吃等死”的人，就被称为“slacker”。但是 slack，在《稀缺》这本书中是个褒义词。</p><p>余闲代表任何一种多出来、可以任意使用的资源，可以是金钱、时间或者空间。很多自诩高效率的人认为应该可丁可卯地利用资源，《稀缺》认为余闲有两个好处。</p><p><strong>一个是你不必须选择。</strong>如果你手里只有几百元钱，买什么东西就必须做取舍 — 也就是 tradeoff。要买衣服，可能就不能买书了。但是如果你有很多钱，你就可以既买衣服又买书。</p><p><strong>更重要的一个好处是你不怕犯错误。</strong>如果时间或者金钱是可丁可卯的，你选择做什么事情就得非常谨慎，一旦选错就是巨大的损失。但如果你有余闲，你就可以积极探索一些风险比较大的事情。看场电影来回要花三四个小时，时间少的人只敢看人人都说好的电影，有余闲的人却可以探索小众的东西。</p><p>探索需要代价，创造来自浪费。可干可不干的事儿才有创造性。干什么都行的时间才是你的时间。</p><p>对现代人来说，余闲比余钱可珍贵多了。拥有余闲就拥有主动权，就拥有了创造、冒险和改变的可能性。时间就好像是金钱：你花了它就不是你的了，可是你一直不花它也不是你的 — 只有在你“可以花也可以不花”的那一刻，它才是你的。</p><h2 id="0310"><a href="#0310" class="headerlink" title="0310"></a>0310</h2><h3 id="排位稀缺"><a href="#排位稀缺" class="headerlink" title="排位稀缺"></a>排位稀缺</h3><p>有些东西，就算整个社会的物质再怎么丰富，也会一直是稀缺的。而且可能物质越丰富，它就越稀缺。这样的东西，才是我们这个富足时代最贵的东西。一位供职于社会资本（Social Capital）公司的科技博客博主:Alex，最近提出一个有意思的概念，叫做“排位稀缺” 。</p><p><strong>所谓排位稀缺，就是能让你在众人之中突出出来，把你的位置往前排的东西</strong>。社会越富足，排队的人越多，它只会越稀缺。排位稀缺不是什么可以批量生产的实体商品，它只存在于人们的头脑之中，但是它是可经营的，而且常常是可购买的。</p><p><strong>排位稀缺有三种。我们称之为“优越感（Prestige）”、“进入权（Access）”和“引导力（Curation）”。</strong></p><p><strong>优越感，代表能让你彰显比别人更高的“地位”的东西。进入权，则是能在熙熙攘攘的人群之中给你某种特权的东西。引导力，是给别人推荐什么东西，别人真能买账的能力。</strong></p><p>更厉害的东西，则是这三种排位稀缺两两结合的产物：</p><blockquote><p>优越感 + 进入权 = 圈子（Proximity）；<br>引导力 + 优越感 = 正统 （Legitimacy）<br>引导力 + 进入权 = 勒索（Extortion）<br>优越感＋进入权＋引导力＝忠诚会员。</p></blockquote><h2 id="0311"><a href="#0311" class="headerlink" title="0311"></a>0311</h2><h3 id="85-规则"><a href="#85-规则" class="headerlink" title="85%规则"></a>85%规则</h3><p><strong>当你训练一个东西的时候，你给它的内容中应该有大约85%是它熟悉的，有15%是它感到意外的。研究者把这个结论称为“85%规则”，</strong>这个数值就是学习的“甜蜜点”。</p><p>找到这个”甜蜜点”有两个好处：</p><p>第一，它让你的学习速度最快。</p><p>第二，它还能让你在学习中感觉最爽。</p><p><strong>15.87%不但是学习中的最佳训练出错率，也是心流率</strong>，也是文艺作品最佳意外率。甚至电子游戏的设计者也得用这个比率。如果在这个游戏关卡中玩家一点都不会犯错，轻松过关，那游戏就太简单了，玩家会感到无聊。如果让玩家频频犯错，那设置太难了，也玩不下去。15%左右的犯错率，是最好玩的游戏。</p><p>所以<strong>“学习区”不是一个感情上的问题，而是大脑认知的问题。新信息重要，旧信息也很重要。</strong></p><p>知道一个道理有用，和知道这个道理有<code>多么</code>有用，有本质区别。</p><h2 id="0312"><a href="#0312" class="headerlink" title="0312"></a>0312</h2><h3 id="内隐学习"><a href="#内隐学习" class="headerlink" title="内隐学习"></a>内隐学习</h3><p>“内隐学习”，英文是 implicit learning。内隐学习是“当前科学理解”现在尚未理解的一种学习方式。其实你一直都在用这个方式学习，但是你不一定知道。</p><p><strong>小孩都是在潜移默化中学习语言</strong>。她根本说不清桌子的定义是什么，但是当她看见桌子的时候，她知道那是一个桌子。她不懂什么语法规则，但是她能把话说得符合语法；而且如果你故意说一句不符合语法的话，她能听出来这句话有毛病。</p><p>这种学习就叫内隐学习。内隐学习是必不可少的学习方式。我们长大以后在学校学外语用的基本上是<strong>外显学习法</strong>，又是背单词又是记语法，中英对照，学得很生硬。你非得到一个真正的外语环境之中，跟当地人打成一片，慢慢说溜了，才知道各种地道的说法，才会识别不地道的说法，才能体会到那个说不清道不明的“语感”。</p><p><strong>内隐学习，适合没有明确规则的复杂领域。</strong>语言是非常复杂的，这就是为什么让人工智能掌握人的语言那么难。不过复杂并不完全等于困难，只要方法得当，连小孩都能应对一些复杂问题。</p><p><strong>内隐学习学的是一种“感”，似乎都是在实践中学</strong>。足球教练会阅读比赛，官场老油条善于判断形势，他们不再是孩子了，但是仍然在使用内隐学习。</p><p><strong>对外显学习来说，分心会降低学习水平 —— 可是对内隐学习来说，分心反而还能提高学习水平。这也就是说，集中注意力，有可能会妨碍内隐学习。</strong></p><h2 id="0313"><a href="#0313" class="headerlink" title="0313"></a>0313</h2><h3 id="player"><a href="#player" class="headerlink" title="player"></a>player</h3><p>博弈的首要精神是做个 “player”。<strong>所谓 player，是能独立自主地参与博弈的人。一个合格的 player，应该拥有四个作风 —— 有限、务实、慎重、客观。</strong></p><p><strong>有限：博弈是有限的游戏。</strong>这一局不论是赢是输，既不会影响你是谁，也不会影响你会成为谁，你还是你。Player 身份只是我们众多身份中的一个，博弈不是人生的全部。能接受失败的人，才有资格争取胜利。遵守规则，接受失败，尊重对手，这样的人才敢于多参加博弈，才能在每次博弈之中保全自己，才有可能成为优秀的 player。</p><p><strong>务实：人们总爱幻想，赢还不行，还得赢出高境界才行</strong>。把最不可能变成可能，是很有戏剧性的幻想，但参加博弈你得尊重比赛。博弈论不是研究把不可能变成可能，而是怎么实现最可能。真实世界里的高手都需要给合作者正确的预期，哪有刻意隐瞒高手身份的？</p><p><strong>慎重：任何争论中，感情的强烈程度和所涉及到利益的价值成反比。</strong>作为 player，你不能轻易挑起争端，不能轻易表态，不能轻易透露相关信息。你要是有影响，就得注意影响。而且你最好时刻都注意言行，平时也把谨慎做成一个范儿。</p><p><strong>客观：参加博弈，其实就是老老实实地考虑下面这些因素</strong> :</p><ol><li>这个博弈是什么，我想要什么；</li><li>我现在有什么，我可以放弃什么；</li><li>对手的情况。</li></ol><p>具体问题具体分析，其实是个非常高的要求，而一般人总是从自己的“人设”出发做事。</p><h3 id="外推谬误"><a href="#外推谬误" class="headerlink" title="外推谬误"></a>外推谬误</h3><p>你观察到一个趋势，你做了一个简单的推想。你认为这个趋势一直持续下去，接下来会发生一个特别不好或者特别好的后果。你非常担心，或者非常乐观。</p><p>预测未来是非常困难的事情。也许我们好不容易才能看到一两个趋势，可是那个趋势常常是不可持续的。</p><p>有时候，哪怕你不是简单地外推，你考虑到了趋势的变化，你用了一个非线性、不是指数的增长模型，你还是会预测失败。</p><p>“外推谬误”的中国版叫“杞人忧天”。这个世界的确面临各种风险，但总体来说，那是相当抗折腾的。</p><p>变，是正常的；不变，是奇迹。恐怕，这个世界变化才是最大的不变吧。</p><h2 id="0314"><a href="#0314" class="headerlink" title="0314"></a>0314</h2><h3 id="对小区别的自恋"><a href="#对小区别的自恋" class="headerlink" title="对小区别的自恋"></a>对小区别的自恋</h3><p>有个还有意思的概念，是弗洛伊德在1930年提出的概念。它是说，越是背景相似的两群人，比如既是邻居又是亲戚的两个家庭 —— 越是互相看不上眼。我们最强烈反对的，是跟我们最相似的人。</p><p>明明相似，为何相杀呢？弗洛伊德说，这是因为人有一种本能的倾向，总是希望自己要出类拔萃，要与众不同，至少要能跟别人区分开来。<strong>跟我们相似的人，威胁了我们的身份认同。</strong></p><p><strong>人总是关心两个地位。一个是自己所在群体相对于其他群体的地位，一个是自己在所在群体中的地位。前者是群体认同感，后者是自我认同感</strong>。这个“对小区别的自恋”，虽然也搞拉帮结派，但是更接近于个人认同。</p><p>群体认同能带给我们安全感，个人认同则更多的是追求优越感。优越感跟安全感并不是对立的，安全感越强，人就越想要优越感。而当今中国，人们正在追求安全感和追求优越感之间犹豫不决。我们既想跟别人一样，又想跟别人不一样。</p><p>世界越是同质化，人们对不一样的需求就越强烈。要想真正与众不同，那是需要勇气的。</p><p>对小区别的自恋，有两个坏处。<strong>第一个坏处是，你这是在给自己设限。你是在用你“不是什么”来定义你自己。第二个坏处是，你把注意力放在了鸡毛蒜皮的地方。</strong></p><h2 id="0315"><a href="#0315" class="headerlink" title="0315"></a>0315</h2><h3 id="荐书：《稀缺：我们是如何陷入贫穷与忙碌的》"><a href="#荐书：《稀缺：我们是如何陷入贫穷与忙碌的》" class="headerlink" title="荐书：《稀缺：我们是如何陷入贫穷与忙碌的》"></a>荐书：<a href="https://book.douban.com/subject/26178426/" target="_blank" rel="noopener">《稀缺：我们是如何陷入贫穷与忙碌的》</a></h3><p>作者: <a href="https://book.douban.com/search/%E5%A1%9E%E5%BE%B7%E5%B8%8C%E5%B0%94%C2%B7%E7%A9%86%E6%9D%A5%E7%BA%B3%E6%A3%AE" target="_blank" rel="noopener">塞德希尔·穆来纳森</a> / <a href="https://book.douban.com/search/%E5%9F%83%E5%B0%94%E5%BE%B7%C2%B7%E6%B2%99%E8%8F%B2%E5%B0%94" target="_blank" rel="noopener">埃尔德·沙菲尔</a><br>出版社: 浙江人民出版社<br>出品方: <a href="https://book.douban.com/series/39256?brand=1" target="_blank" rel="noopener">湛庐文化</a><br>副标题: 我们是如何陷入贫穷与忙碌的<br>原作名: Scarcity:Why Having Too Little Means So Much<br>译者: <a href="https://book.douban.com/search/%E9%AD%8F%E8%96%87" target="_blank" rel="noopener">魏薇</a> / <a href="https://book.douban.com/search/%E9%BE%99%E5%BF%97%E5%8B%87" target="_blank" rel="noopener">龙志勇</a><br>出版年: 2014-11</p><p><img src="https://img1.doubanio.com/view/subject/l/public/s27829518.jpg" alt="稀缺"></p><p>穷困之人会永远缺钱，而忙碌之人会永远缺时间。因为即便是给穷人一笔钱，给拖延症患者一些时间，他们也无法变得富足和高效。实际上，在长期性的资源（钱、时间）稀缺中，人们已经形成了“管窥”之见，只能看到“管子”之中的事物，虽然这有可能为我们带来“专注红利”（短期的富裕或效率），但是从长远来看，这种“专心致志”反而会让我们产生“权衡式思维”，不断增加我们的带宽负担——当1元钱的价值在穷人与富人之间产生了巨大差异时，当印度金奈的街头小贩们陷入了无止境的借贷压力时，当每个人都处在多任务处理的“杂耍”状态中时……最理性的经济模型和行为方式都会变得不再符合自身的内在逻辑。</p><p>最终，稀缺会俘获我们的大脑，渐渐让我们失去认知能力和执行控制力，变得更加愚笨和冲动。</p><p>《稀缺》是《思考，快与慢》作者丹尼尔·卡尼曼最推崇的行为经济学新作，它旨在揭示稀缺心态的各种复杂成因，并提出以“余闲”牵制稀缺的应对之法。所以，只有对“带宽”进行合理的规划和管理，我们才有可能从稀缺走向富足。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;本周我们从文化自觉谈起，在文化自觉的基础上，隐隐理解到所谓的阅读品味、文化品味的意思。所谓文化自觉&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;文化自觉(cultural awareness)不是“品味”。品味是你自己喜欢什么东西；而文化自觉，是你知道现在别人都喜欢什么东西。品味能提升你的生活质量，而文化自觉能允许你从事一门创造性的事业。&lt;strong&gt;为了建立和保持文化自觉，你必须每天用20%的醒着的时间吸收自己领域的东西&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;本周主要讨论的是学习、稀缺与博弈论，学习或许是个不变的话题，无论是提升文化自觉还是品味，都是不不可或缺的一环。稀缺是个经济学的概念，余闲在不同的语境下也会有不同的意思。无论怎样，我们面对世事的时候还是希望能够做到：&lt;strong&gt;有限、务实、慎重、客观。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另本周荐书：《稀缺：我们是如何陷入贫穷与忙碌的》&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="荐书" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E8%8D%90%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="学习" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
      <category term="博弈论" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E5%8D%9A%E5%BC%88%E8%AE%BA/"/>
    
      <category term="稀缺" scheme="http://xingzhi.wiki/tags/%E7%A8%80%E7%BC%BA/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
