<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>行知</title>
  
  <subtitle>知而行之，行而践之。</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://zhixing.wiki/"/>
  <updated>2020-02-18T03:02:04.608Z</updated>
  <id>https://zhixing.wiki/</id>
  
  <author>
    <name>行知</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W07</title>
    <link href="https://zhixing.wiki/2020/02/16/202002_07Week/"/>
    <id>https://zhixing.wiki/2020/02/16/202002_07Week/</id>
    <published>2020-02-16T15:21:23.000Z</published>
    <updated>2020-02-18T03:02:04.608Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本周整理哪些有用的成功公式，例如：喜欢 = 熟悉 + 意外</p><a id="more"></a><h2 id="20200210"><a href="#20200210" class="headerlink" title="20200210"></a>20200210</h2><h3 id="疫情下的佳句"><a href="#疫情下的佳句" class="headerlink" title="疫情下的佳句"></a>疫情下的佳句</h3><p>你永远挣不到，超出你认知范围外的钱，除非你 靠运气。但是靠运气赚到的钱，最后往往又会靠实力亏掉，这是一种必然。你所赚的每一分钱，都是你对这个世界认识的变现。你所亏的每一分钱，都是因为对这个世界认知有缺陷。</p><h2 id="20200211"><a href="#20200211" class="headerlink" title="20200211"></a>20200211</h2><h3 id="知识-体验-X-敏感度"><a href="#知识-体验-X-敏感度" class="headerlink" title="知识 = 体验 X 敏感度"></a>知识 = 体验 X 敏感度</h3><p>《未来简史》的作者赫拉利提出，对人文主义来说 ——</p><blockquote><p>知识 = 体验 ✖️ 敏感度</p></blockquote><p>“意识”就是我们的主观体验，也就是你所经历的各种感觉、感情和想法。</p><p>所谓敏感度，有两层意思。</p><p>第一，你不能光有经历而不重视体察你的体验。<br>第二，你必须允许这些体验来影响你甚至改造你。</p><p>赫拉利举了个自己的例子。他之前喝茶喜欢加糖， 后来发现糖把茶叶本身的味道给覆盖了，所以就把糖减少，专门体会茶的味道。然后他对茶的感觉就越来越灵敏，体验越来越丰富，最后发现他最喜欢喝的一种茶是中国四川雅安产的熊猫粪茶 —— 就是用熊猫粪做肥料种植的一种茶。</p><p>赫拉利说，早年你就算给他一杯用明朝的茶碗盛的熊猫粪茶，他也无法分辨出其中感觉，跟用纸杯装的普通茶叶有什么不同。但现在他能体会到其中有巨大的区别。</p><p>换句话说，一个文明人，要善于体察各种细微的感觉，否则你就是个粗人。</p><p>赫拉利说在这个没有宗教信仰的现代，想要寻找人生的意义，就得有体验和敏感度。你要从经历中获得体验，在用体验改造自己，通过不断的体验能对世界产生更深的理解，最终变成一个更好的人。</p><p>敏感度，就是人文主义者的自我修养。</p><h3 id="喜欢-熟悉-意外"><a href="#喜欢-熟悉-意外" class="headerlink" title="喜欢 = 熟悉 + 意外"></a>喜欢 = 熟悉 + 意外</h3><p>你之所以觉得这个东西美，是因为你比较熟悉这个东西。这个效应叫做“多看效应（Mere Exposure Effect）”。</p><p>我们这里说的美未必是高大上的那种美，简单说就是你喜欢，你觉得好看。心理学家在无数的实验中让受试者选他喜欢的东西，最后选出来的都是他熟悉的东西。所以多看效应的意思就是“看得次数多了就喜欢了” — 也可以说是“吐啊吐啊就习惯了”。</p><p>但熟悉和重复还不一样。重复会导致审美疲劳。最理想的情况，是在一个意外的场合，看到自己熟悉的事物，你才会特别喜欢它。用中国话来说，就是“他乡遇故知”。反过来也对 — 如果你整天面对一个熟悉的事物，哪天它突然给你来点意外小惊喜，你也会感到它特别美。</p><p>所以你要在新奇和熟悉之间寻求一个平衡。我们并不喜欢完全陌生的东西，我们总希望能从中发现点熟悉的元素。</p><blockquote><p>喜欢 = 熟悉 + 意外</p></blockquote><p>人确实喜欢新奇的东西，但如果东西过于新奇，又会让人感觉到害怕。所以他的原则是“尽可能地前卫，只要能被人接受”，而且还专门有个英文缩写来命名这个原则，叫MAYA（most advanced yet acceptable）。最理想的效果，就是你的设计特别大胆，而观众还立即就能理解。</p><p>最容易被人接受的东西，往往是在熟悉和新奇之间找到了一个微妙的平衡。</p><h2 id="20200212"><a href="#20200212" class="headerlink" title="20200212"></a>20200212</h2><h3 id="好目标-难度-X-具体"><a href="#好目标-难度-X-具体" class="headerlink" title="好目标 = 难度 X 具体"></a>好目标 = 难度 X 具体</h3><p>好目标的要求就两条：第一，要有难度；第二，要具体。</p><p>首先是难度。有多个研究发现，目标的难度越大，员工的努力程度和最终绩效就越高。当然如果难度太大，到了员工的能力范围之外，那他明知完成不了可能索性就不干了。但只要是在力所能及的范围之内，目标难度基本上和绩效成正比。<br>其次是具体。很多人激励自己和激励别人的话是“你要尽最大努力”、“一定要做到最好” — 这些其实都是空话。多好才是最好？如果目标不具体，人们根本不会做到自己所能做的最好，更可能是做到一个说得过去的程度就算了。</p><p>但是只有具体也不行。像SMART目标那样，人们可以制定非常具体，但是很容易就能达到的目标应付了事。</p><p>有难度，又具体，这就把SMART和Stretch结合起来，这就是最好的目标。有难度，这就符合“拓展性”的精神，而SMART系统，可以视为是一个“书写”目标的标准方法。一个目标只有符合SMART的要求，它才是最具体的。</p><p>其实也只有符合了“难度”和“具体”这两个要求，制定目标这个动作才有意义。</p><p>最后目标的效用，大概是个乘法关系，就好像体操和跳水比赛的得分等于难度系数乘以完成度一样，我们大概可以说</p><blockquote><p>目标效用 = 难度 × 具体</p><p>好目标=难度+具体</p><p>成功 = 天赋 + 运气</p><p>大成功 = 多一点点天赋 + 很多好运气</p></blockquote><p>丹尼尔·卡尼曼在《思考，快与慢》里，对回归平均有个很好的解释。想要理解回归平均，你得理解上面这两个公式。</p><p>你得承认运气的作用。</p><h2 id="20200213"><a href="#20200213" class="headerlink" title="20200213"></a>20200213</h2><h3 id="成长-压力-休息"><a href="#成长-压力-休息" class="headerlink" title="成长 = 压力 + 休息"></a>成长 = 压力 + 休息</h3><p>《巅峰表现》的两位作者考察了长期保持状态、甚至40多岁了还保持了世界一流水平的运动员，也考察了从事创造性工作的脑力劳动者，发现他们的行为规律有共同之处。一个关键，是节奏感。总结成一个公式，就是：</p><blockquote><p><strong>成长 = 压力 + 休息</strong></p></blockquote><p>这里的压力并不一定是外界给你的，而是你自己为了提高水平，故意给自己施加的压力。说白了，这就好像是为了锻炼身体而故意对身体的某个区域进行的“打击”。</p><p>而如果你考察那些保持可持续状态的运动员，他们的训练方法其实特别强调休息。他们会在高强度训练之后安排正式的休息和非常简单训练。总结来说，高水平训练流程是这样的 ——</p><p>1.确定你要练什么；<br>2.进行有针对性的、高压式的训练；<br>3.休息和恢复，让身体能适应变化；<br>4.重复上面过程，但这一次的强度要略高一点。</p><p>整个过程非常简单，关键词是“恢复”。这个道理我们以前也说过，当然是因为人体是一个“反脆弱”系统。能恢复过来，就是反脆弱，会变得更强大；恢复不过来，就练废了。</p><p>这个道理也适用于创造性的脑力劳动。</p><h2 id="20200214"><a href="#20200214" class="headerlink" title="20200214"></a>20200214</h2><h3 id="数学期望-成功的收益-×-成功的概率-失败的损失-×-失败的概率"><a href="#数学期望-成功的收益-×-成功的概率-失败的损失-×-失败的概率" class="headerlink" title="数学期望 = 成功的收益 × 成功的概率 - 失败的损失 × 失败的概率"></a>数学期望 = 成功的收益 × 成功的概率 - 失败的损失 × 失败的概率</h3><p>生活中有大大小小的选择，如何清晰的计算他们的期望值呢？怎样能比较准确地判断出一个选择的“数学期望为正”？<br>—— 没有简单通用的办法。数学期望是非常可贵的知识，有时候花多少人力物力做研究，就是为了得到一个数学期望。</p><p>对日常生活而言，要点在于我们很多情况下并不需要精确知道一件事的数学期望具体是多少，我们只要大概估计一下就可以做出很好的决策了。</p><blockquote><p><strong>数学期望 = 成功的收益 × 成功的概率 - 失败的损失 × 失败的概率</strong></p></blockquote><p>仅仅是看一眼这个公式，你就能得到有益的人生教训。</p><p>第一，好事儿不等于万无一失的事儿。一件事有失败的可能性不要紧，只要满足 1）数学期望是正的，2）哪怕失败了也可以承受，那就值得做。所有收益大的事儿都是有风险的，关键在于你能不成承受这个风险。</p><p>第二，有些事儿失败的损失几乎是零，那么即便这件事失败的概率很高，也值得一试。问问题就是这样的事儿。很可能对方不知道答案，但如果他知道，那可能就给你一个关键信息；而就算他不知道，你问一下也不损失什么。</p><p>第三，如果成功的收益很大，失败的损失也比较高的话，每一个更精确的概率判断都价值连城。那这时候就值得投入很多功夫调研了。最简单的调研就是问问过来的明白人 — 如前所说，问个问题你又损失不了什么。</p><h3 id="贝叶斯公式"><a href="#贝叶斯公式" class="headerlink" title="贝叶斯公式"></a>贝叶斯公式</h3><p>用一句话概括贝叶斯思想，就是“观点随事实发生改变”。贝叶斯公式是这样的 ——</p><p><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2020/jpeg/481599/1581992712205-7dbfadc1-2a8c-4023-9765-c2986ecf1fe7.jpeg#align=left&amp;display=inline&amp;height=155&amp;originHeight=128&amp;originWidth=700&amp;size=0&amp;status=done&amp;style=none&amp;width=849" alt="贝叶斯公式"></p><p>右边乘法的第一项 P(B|A)/P(B) 有时候被称为“似然比”。那么贝叶斯公式可以写成</p><p><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2020/png/481599/1581992712225-d16d5fa3-4cba-40a4-a345-eb43117e81e9.png#align=left&amp;display=inline&amp;height=79&amp;originHeight=65&amp;originWidth=700&amp;size=0&amp;status=done&amp;style=none&amp;width=849" alt="贝叶斯公式"></p><p>你可以把它理解成“观念更新”的公式。P(假设) 是你的老观念，新证据发生之后，你的新观念是 P(假设|证据)。新观念等于老观念乘以似然比。</p><p>你的观点，随着事实，发生了改变。</p><h2 id="20200215"><a href="#20200215" class="headerlink" title="20200215"></a>20200215</h2><h3 id="亲密良好的关系-开放-响应"><a href="#亲密良好的关系-开放-响应" class="headerlink" title="亲密良好的关系 = 开放 + 响应"></a>亲密良好的关系 = 开放 + 响应</h3><p>希思兄弟总结维系个人关系的秘诀，用一个公式表示，就是 ——</p><blockquote><p>亲密良好的关系 = 开放 + 响应</p></blockquote><p>所谓“开放”，就是互相不设防。我告诉你一个我自己比较隐私的事情，向你暴露一个弱点，然后你也向我暴露你的一个弱点，这种不设防的感觉能迅速拉近两个人的亲密程度。你只要主动来一段难过的情感流露，马上就能拉近跟一个陌生人的关系。</p><p>那么两个熟人之间，怎么长期维系亲密关系呢？关键词是“响应”。好关系来自互相之间不断的响应。</p><p>这是一个叫哈里·赖斯（Harry Reis）的社会心理学家2007年提出的理论。他的洞见是，好关系的关键是“我们互相对对方的响应的感知”。我能感知到你对我的响应，你能感知到我对你的响应，咱俩就是好关系。</p><p>而所谓“响应”，由三点组成：</p><ol><li>理解。你了解我，而且你还了解我自己是怎么看待我自己的，什么东西对我最重要。</li><li>接受。我想要什么，我是什么样的人，你得对此表示尊重。</li><li>关心。就是在各种场合下，一旦我需要什么帮助，你得帮助我。</li></ol><p>所以，</p><blockquote><p><strong>响应 = 理解 + 接受 + 关心。</strong></p></blockquote><p>个人关系里面可都是非常“自私”的，“响应”的这三条都是以我为核心，是“我、我、我”。当然，我对你也得这么响应才行。</p><p>没有响应就没有好关系。比如你和一个室友同住一个公寓。如果你做什么事他完全不在乎甚至根本不知道，你跟他说你的什么梦想、你喜欢的品牌、想去哪里玩他嗤之以鼻，你有什么困难他从不帮忙，那你们两个人就算整天泡在一起也肯定不是什么好关系。</p><h3 id="《原则》四大公式"><a href="#《原则》四大公式" class="headerlink" title="《原则》四大公式"></a>《原则》四大公式</h3><p>Dreams + Reality + Determination = A Successful Life<br><strong>梦想 + 现实 + 决心 = 成功人生</strong><br>Pain + Reflection = Progress<br><strong>痛苦 + 反思 = 进步</strong><br>Shaper = Visionary + Practical Thinker + Determined<br><strong>塑造者 = 远见 + 实践思想家 + 决心</strong><br>Idea Meritocracy = Radical Truth + radical Transparency + Believability-Weighted Decision Making<br><strong>想法精英政治 = 激进的事实 + 激进的透明 + 可信度加权决策</strong></p><h2 id="20200216"><a href="#20200216" class="headerlink" title="20200216"></a>20200216</h2><h3 id="荐书：《超越智商》"><a href="#荐书：《超越智商》" class="headerlink" title="荐书：《超越智商》"></a>荐书：<a href="https://book.douban.com/subject/26605978/" target="_blank" rel="noopener">《超越智商》</a></h3><p><img src="https://img1.doubanio.com/view/subject/l/public/s28301437.jpg" alt="超越智商"></p><p>高智商，就意味着能做出正确的、好的决策？研究表示，公认的聪明人在决策的正确率方面与普通人无异，有时候也会:<br>数学家在毫无利好消息的情况，大量买入持续下跌的股票，最终输掉所有积蓄；<br>受过高等教育的专业人士去墨西哥找赤脚医生看病，而不选择经过科学检验的医疗方法；<br>大学历史教授加入邪教组织；<br>在高中当老师的邻居拉朋友做传销……</p><p>绝大多数人都认为“善于思考”包括明智的判断与决策，但大家熟知的智力测验并没有评估个体的判断和决策能力，然而这些技能对我们的生活非常关键，影响我们做计划、评估关键证据、评价风险和可能性的方式，从而决定我们是否能做出好的决策。</p><p>想要过上更好的生活，达成人生的目标，拥有高智力还不够，还要拥有高理性。个体如果出现理性障碍，直接的实际后果就是生活不如意，错失本应取得的人生成就。本书认为，我们可以把对人类在真实世界中明智行动至关重要的理性从智力概念中剥离出来，并且，个体的“理商”可以通过学习而得到提升。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;本周整理哪些有用的成功公式，例如：喜欢 = 熟悉 + 意外&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="荐书" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E8%8D%90%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="成功公式" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E6%88%90%E5%8A%9F%E5%85%AC%E5%BC%8F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W06</title>
    <link href="https://zhixing.wiki/2020/02/09/202002_06Week/"/>
    <id>https://zhixing.wiki/2020/02/09/202002_06Week/</id>
    <published>2020-02-09T14:37:24.000Z</published>
    <updated>2020-02-18T03:01:36.599Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>突入起来的疫情，带来了前所未有的假期。隔离在家的时候，整理下得到中关于创造力的表述</p><a id="more"></a><h2 id="20200203"><a href="#20200203" class="headerlink" title="20200203"></a>20200203</h2><h3 id="创造力的来源"><a href="#创造力的来源" class="headerlink" title="创造力的来源"></a>创造力的来源</h3><p>如果查看一下你的电脑的运行情况，你会发现，只要不是正在做什么特别大的计算，电脑的 CPU 并不是满负荷运转 —— 可能90%以上的计算能力都处在闲置状态。</p><p>这个闲置状态的概念，也可以类比于人脑。让你算一道题，做一件需要集中注意力的事情，你会感到有点累，这就是大脑处在某种任务状态。如果当前没有任何任务，什么事情都不用做，就可以认为大脑处在闲置状态 —— 这就是“默认模式网络”。</p><p>但是人的大脑毕竟跟 CPU 不同，大脑的确是一刻都不停息。就算是现在没有任何特定任务，我们也在胡思乱想，比如回顾一下过去，畅想一下未来，今天晚上吃什么，明天玩什么等等。所以就算是处在这个默认模式网络，大脑也要消耗全身20%的能量。而对比之下，做一项任务，我们只多消耗5%的能量。</p><p>据说，我们的大脑每天平均有46.9%的时间都是出于默认模式网络。</p><p>现在有些汽车，即便是停车熄火的状态，有时候也会发出一些细微的声音，据说是车上的计算机正在对各个部件进行检测。人脑更是这样。现在科学家对默认模式网络有了很多了解。在这个状态中，大脑会重新发掘过去的记忆，在过去和未来之间畅想，而且把不同的想法连接起来。</p><p>这种遥远的连接，就是“发散思维”，这是创造力的来源！所以默认模式网络对人非常重要。而且还不仅仅是创造力，默认模式网络还能让我们获得更强的自我意识，提升自己的“重要感”，同时你还能更理解别人，有利于跟人合作。</p><h2 id="20200204"><a href="#20200204" class="headerlink" title="20200204"></a>20200204</h2><h3 id="不确定性有利于创造力"><a href="#不确定性有利于创造力" class="headerlink" title="不确定性有利于创造力"></a>不确定性有利于创造力</h3><p>2014年，伦敦地铁工人爆发了一次大罢工，导致全城270个地铁站关闭了171个，上班族不得不用各种办法找新的路线上班。伦敦市有一种电子乘车卡，用这个卡可以乘坐所有的公交设施。这样平时乘坐地铁上班的，现在可能就要拿这个卡转公共汽车上班。而这张卡用过哪些车辆，系统全都记录在案 —— 这就给经济学家带来一个绝好的研究机会。<br>经济学家一看电子乘车卡的数据，知道罢工那天，大部分乘客都使用了跟平时不一样的乘车路线上班。</p><p>但有意思的是，罢工结束之后，并不是所有人都回到了原有的上班路线上去。大约有5%的乘客，从此继续留在了罢工那天新发现的这个路线上！</p><p>换句话说，因为这次罢工的震动，反而给了这些人一个发现更好路线的机会。</p><p>从事创造性工作的人，经常会面临去无可去的局面。作家写小说写到一处不知道怎么往下写了，科学家搞科研遇到难题不知道怎么解决，这就是需要任意的震动的时刻。科幻小说作家阿西莫夫遇到写不下去的时候，就一个人跑到电影院看电影，常常看完电影就获得一个新的灵感。</p><p>所以分心也好，任意的震动也好，其实就是给创造过程来一点不确定性。而真正的创新者，不但不怕不确定性，还要时刻欢迎，甚至主动增加一点不确定性。</p><h2 id="20200205"><a href="#20200205" class="headerlink" title="20200205"></a>20200205</h2><h3 id="创造力是一种状态"><a href="#创造力是一种状态" class="headerlink" title="创造力是一种状态"></a>创造力是一种状态</h3><p>创造力并不神秘 —— 首先你要在头脑中储备大量的相关知识，然后在某一时刻，你建立一个遥远的连接 —— 把表面看上去没有关系的两个东西连到一起，问题可能就解决了。你“啊哈！”一声，这就是所谓的“尤里卡时刻”。</p><p>问题在于，尤里卡时刻似乎总是不经意地出现，经常都是大脑比较放松的时候，比如说散步或者是半睡半醒的时候。这使得创造力有点可遇不可求。所以现在有个说法，创造力不是一个“技能”，而是一个头脑“状态”。 </p><p>人的大脑有“β波”、“α波”和“θ波”，而当你进入尤里卡时刻的时候，大脑会有一种更高级的波，叫“γ波”。咱们把这四种脑波捋一遍 ——</p><ul><li>“β波”：对应前额叶皮层主导的理性思维，保持机警；</li><li>“α波”：对应白日梦，更平静的大脑活动；</li><li>“θ波”：对应排除外界干扰的深入思考；</li><li>“γ波”：对应创造性思维的尤里卡时刻。</li></ul><p>想要“出神”，达到心流状态，我们要的是后面这三种波，为此就得设法在一定程度上关闭前额叶皮层的活动 —— 也就是关闭冷认知，让热认知主导。</p><h3 id="创造力和社交"><a href="#创造力和社交" class="headerlink" title="创造力和社交"></a>创造力和社交</h3><p>有这样一个根本的矛盾，值得每一个创新者注意 ——<br><strong></strong>你要在多大程度上保留和发展自己的个性，在多大程度上向别人学习。**</p><p>人才是交流出来的，但天才可能需要一个孤岛。</p><p>其实就算是现在，同样是住在城市里，真正有创造力的人也不是整天和人开会搞社交。他必须得有大量的时间自己闷头搞，最多是跟几个内行合作，才能做出原创的好东西。</p><p>所以城市对创新的宏观好处只是一方面。也许住在城市里，同时内心有一个孤岛，勇敢地保留特色，才最有利于创新。</p><h2 id="20200206"><a href="#20200206" class="headerlink" title="20200206"></a>20200206</h2><h3 id="三个办法激发创造力"><a href="#三个办法激发创造力" class="headerlink" title="三个办法激发创造力"></a>三个办法激发创造力</h3><ol><li>把你最想要的东西列出来，用解决问题的思维想想怎么实现它。</li><li>个人的经历，往往是创作的源泉 —— 你要做的是把自己投入过情感的经历，跟新的东西连接起来，这就是创造。</li><li>旁观者清。陷入一个情境不能自拔的时候，主动换一个视角。</li></ol><p>但更重要的教训是这个：让自己信服，才能让观众信服。自己感动过的，才能让观众感动。</p><h3 id="创造力vs刻意练习"><a href="#创造力vs刻意练习" class="headerlink" title="创造力vs刻意练习"></a>创造力vs刻意练习</h3><p>创造力不能刻意练习。刻意练习要求明确的对错结果、重复的训练和即时的反馈，这些都不是创造力。</p><p>但是人们可以通过练习来“假装有创造力”。比如以前的心理学家常用的一个考察创造力的方法是问孩子“砖头有什么用”，要求在两分钟之内写下砖头的各种用途。没有创造力的孩子只想到砌墙，有创造力的孩子会写下砖头可以砍人、可以雕刻、可以用于艺术创作等等。</p><p>假设下一次的测试题是“曲别针有什么用”。专家说，“孩子，曲别针为什么能吃呢？”孩子说，“因为我这个曲别针是巧克力做的啊！”专家说不愧是孩子！跟大人就是不一样，不循规蹈矩，有前途！</p><p>这种学习创造力的方法，其实很有用。比如 A 公司发明一个新产品，B 公司一看挺好，拿过来稍加改动，自己推出相似的一款，你说这是不是一种创造力。很多“创新”就是这么干的，这是一个可操作的方法。</p><p>一开始我们都看不起 A 公司，说这就是抄袭。但是抄袭有高级和低级的方法。毕加索有句话说“Good artists copy; great artists steal.” —— 好的艺术家“复制”，伟大的艺术家“偷”。</p><p>建筑师朱海峰，把毕加索这句话翻译成“能工摹其形，巧匠摄其魂。”如果你模仿的手法越来越高级，以至于只用到对方的精神，甚至把这个精神用在一个完全不同的领域之中，这难道不就是一种很高级的创造吗？</p><p>创造就是想法的连接。乔布斯以前有段话，大意是说如果你采访那些了不起的设计师，他们都有点不好意思，因为他们并不是原创了那些作品，他们借鉴了很多别人的想法。</p><p>所以要想学习高手的创造力，最好的办法就是先模仿。</p><h2 id="20200207"><a href="#20200207" class="headerlink" title="20200207"></a>20200207</h2><h3 id="乔布斯理解的创造力"><a href="#乔布斯理解的创造力" class="headerlink" title="乔布斯理解的创造力"></a>乔布斯理解的创造力</h3><p>乔布斯在1994年接受《连线》杂志采访，谈到了他对创造的理解：</p><p><strong>“创造”其实就是把各种事物联系在一起</strong>。当你问一个很有创造力的人他们是如何做事的，他们会感觉惭愧，因为他们真的没有去刻意这样做，他们只是看到了一些不一样的东西。这对他们而言其实是很平常的。因为他们能够把经验和新事物联系在一起。而他们可以做到的原因是他们比其他人拥有更多的经验和经历，或者他们对自己的经验和经历思考的更多。然而不幸的是，这种人才太稀缺了！我们这行的绝大多数人都没有什么丰富的经验。因此他们没有足够多的“点”进行连接，因此最终拿出一个非常线性的解决方案，缺乏对问题的宽广视角。一个人越是对人性有更全面的理解，我们就越是能设计出好的产品。</p><p>2005年在斯坦福的毕业典礼上，乔布斯提出几点学习的理由：</p><p>在当下，或许学习的东西没有什么实际的益处。但随着时间的积累，这些东西加起来会为你提供一个广泛的知识基础，让你可以把各种想法连接起来：</p><p>在这个大学里面的每个海报，每个抽屉的标签上面全都是漂亮的美术字。因为我退学了，没有受到正规的训练，所以我决定去参加这个课程，去学学怎样写出漂亮的美术字。我学到了san serif 和 serif 字体，我学会了怎么样在不同的字母组合之中改变空格的长度，还有怎么样才能作出最棒的印刷式样。那是一种科学永远不能捕捉到的、美丽的、真实的艺术精妙，我发现那实在是太美妙了。</p><p>当时看起来这些东西在我的生命中，好像都没有什么实际应用的可能。但是十年之后，当我们在设计第一台 Macintosh 电脑的时候，就不是那样了。我把当时我学的那些家伙全都设计进了苹果电脑。那是第一台使用了漂亮的印刷字体的电脑。如果我当时没有退学, 就不会有机会去参加这个我感兴趣的美术字课程，苹果电脑就不会有这么多丰富的字体，以及赏心悦目的字体间距。那么现在个人电脑就不会有现在这么美妙的字型了。当然我在大学的时候，还不可能把从前的点点滴滴串连起来,但是当我十年后回顾这一切的时候，真的豁然开朗了。</p><h2 id="20200209"><a href="#20200209" class="headerlink" title="20200209"></a>20200209</h2><h3 id="荐书《创造力》"><a href="#荐书《创造力》" class="headerlink" title="荐书《创造力》"></a>荐书《创造力》</h3><p><strong><a href="https://book.douban.com/subject/26285299/" target="_blank" rel="noopener">创造力</a></strong></p><p><img src="https://img9.doubanio.com/view/subject/l/public/s29651326.jpg" alt="创造力"></p><p>本书是“心流之父”、积极心理学大师希斯赞特米哈伊历时30年潜心研究的经典之作。他访谈了包括14位诺贝尔奖得主在内的91名创新者，分析他们的人格特征，以及他们在创新过程中的“心流”体验，总结出创造力产生的运作方式，提出了令每个人的生活变得丰富而充盈的实用建议。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;突入起来的疫情，带来了前所未有的假期。隔离在家的时候，整理下得到中关于创造力的表述&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="荐书" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E8%8D%90%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="创造力" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E5%88%9B%E9%80%A0%E5%8A%9B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W05</title>
    <link href="https://zhixing.wiki/2020/02/02/20200202_05Week/"/>
    <id>https://zhixing.wiki/2020/02/02/20200202_05Week/</id>
    <published>2020-02-02T15:31:23.000Z</published>
    <updated>2020-02-18T05:06:13.941Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>假期影响，本周主要做信息收集。主要领域为：科技、商业、学习以及工具</p><a id="more"></a><h2 id="科技"><a href="#科技" class="headerlink" title="科技"></a>科技</h2><h3 id="奔向火星"><a href="#奔向火星" class="headerlink" title="奔向火星"></a>奔向火星</h3><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200211142959.png" alt="马斯克"></p><p>1 月 17 日，马斯克在 Twitter 上表示，SpaceX 正打算在 2050 年之前用火箭将 100 万人送上火星，并在火星建立人类的第二根据地。</p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200211143034.png" alt="火箭"></p><p>现在，距离马斯克定下的目标还有 30 年，我们可以简单的做一个算术题，100 万 ÷ 30 年 ≈ 3.33 万人/年。也就是说，哪怕现在 Starship 就可以开始发射，马斯克平均每年要送 3 万多人上火星才能实现这一目标。<br>平均每年送 3 万人上火星，想要达成这一堪称宏伟的目标，马斯克必须依靠 SpaceX 公司最新研发的 Starship（星际飞船。</p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200211143055.png" alt="image"></p><p>为了实现 100 万人殖民火星的宏伟构想，马斯克在 Twitter 上制定了一个大胆的计划。</p><blockquote><p>我们每年将建造 100 颗星际飞船，10 年内数量就可以达到 1000 艘，这也就意味着每年的运力可达 10 亿吨。每当地球和火星轨道距离最近时，我们就可以同时发送大约 10 万人前往火星。</p></blockquote><p>内容来源：<a href="https://www.ifanr.com/1302807?utm_source=rss&amp;utm_medium=rss&amp;utm_campaign=" target="_blank" rel="noopener">https://www.ifanr.com/1302807?utm_source=rss&amp;utm_medium=rss&amp;utm_campaign=</a></p><h3 id="商业"><a href="#商业" class="headerlink" title="商业"></a>商业</h3><p>编者按：疫情依然在持续中，这次疫情大大的改变了中国人的面貌。工厂停工，学校停学… 在这样的情况下，远程办公与在线教育再次成为替代方案。这次我们一起来看在线教育。</p><h4 id="疫情的在线教育"><a href="#疫情的在线教育" class="headerlink" title="疫情的在线教育"></a>疫情的在线教育</h4><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200211143137.png" alt="在线教育"></p><p>由于在2019年12月份的绝大部分时间里，疫情未能得到及时的辨别与通报，导致截至2020年1月份，疫情的传播范围远远高于预期，好在政府反应非常及时。</p><p>疫情之下，在线教育的市场化普及将会催化加速，盘踞教育行业巨头宝座十数年的新东方和好未来，从表面看会因此不同程度的受益。</p><p>但这场巨变的最终受益者，却很可能不是这些传统的教育机构巨头，互联网新势力们正在凭借自身优势，以不同的方法和途径对传统教育巨头形成冲击。</p><p>数字化、在线化、智能化是社会发展的时代潮流，也在对各行各业的发展面貌进行全面重塑。如今这股潮流在以更强劲的力量向教育领域渗入。<br>在80、90后的小学课本上，就有着对未来“在家上学”“网络教育”的各种畅想，但是当在线教育正在加速落实到每一个家庭中，绝没有人预料到会是在这种情况下，以这种方式。新东方和好未来尤其措手不及。</p><p><strong>文章来源：</strong><a href="https://www.pintu360.com/a65966.html?s=10&amp;o=0" target="_blank" rel="noopener">https://www.pintu360.com/a65966.html?s=10&amp;o=0</a></p><h2 id="学习"><a href="#学习" class="headerlink" title="学习"></a>学习</h2><p>编者按：疫情的下，不要只关注那么负面信息以及负面情绪，在这个超长待机的假期，更是学习更是一个安抚自己的策略。我们一起看看教育部免费开放的教学资源，供你在这个假期能够持续充电。</p><h3 id="疫情下的学习"><a href="#疫情下的学习" class="headerlink" title="疫情下的学习"></a>疫情下的学习</h3><h4 id="中国大学MOOC：国家精品课程平台"><a href="#中国大学MOOC：国家精品课程平台" class="headerlink" title="中国大学MOOC：国家精品课程平台"></a>中国大学MOOC：国家精品课程平台</h4><p><a href="https://www.icourse163.org/" target="_blank" rel="noopener">中国大学MOOC</a> 是由网易与高教社共同推出的在线教育平台，承接教育部国家精品开放课程任务，向大众提供中国知名高校的 MOOC 课程，可以说是中国在线课程平台的领头羊。自 2014 年正式上线以来，平台运行着 8000 余门课程，其中包括国家精品在线开放课程 916 门。除了免费的高校课程，目前也延伸出了付费专栏和针对各种考试的付费培训课程等内容。</p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200211143212.png" alt="Mooc"></p><h4 id="信息素养通识教程"><a href="#信息素养通识教程" class="headerlink" title="信息素养通识教程"></a><a href="https://www.icourse163.org/course/SYSU-1001936003" target="_blank" rel="noopener">信息素养通识教程</a></h4><blockquote><p>信息素养通识教程是专为你量身定制的慕课，以好学的方法、好记的高招和好用的工具，助你轻松解决在日常的生活、学习和工作中遇到的各种获取信息的难题，快速学会各类信息获取技能，有效提升信息素养。学会检索方法，受益无穷； 提升信息素养，生活、学习、工作不迷茫。</p></blockquote><p>如果说现在这个信息爆炸的时代那些素质是日常学习工作中必不可少的，信息素养一定是其中一个。这门国家精品课程的讲师团队来自中山大学，主讲人是中山大学资讯管理学院教授、博士生导师潘燕桃，潘老师也是《信息素养通识教程》这本教材的作者。</p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200218110640.png" alt="信息素养通识教程"></p><h4 id="现场生命急救知识与技能"><a href="#现场生命急救知识与技能" class="headerlink" title="现场生命急救知识与技能"></a><a href="https://www.icourse163.org/course/NCU-1001555029" target="_blank" rel="noopener">现场生命急救知识与技能</a></h4><blockquote><p>天灾人祸、急危重病，一旦突如其来发生，你该怎样面对？如果你是受害者，该如何自保与自救？如果你是目击者，怎样施救才是正确？就让我们随南昌大学国家级实验教学示范中心的老师和 3S 救护会的同学们，学习常用「现场生命急救知识与技能」吧！「学习急救、救人自救」，你我都行！</p></blockquote><p>作为一个非医学专业的学生，我们可以先扪心自问了解多少急救常识。如果在商场或者地铁站身边突然有人心脏骤停，这时现场有一台 AED 我们能不能用它在救护车没有到的五分钟挽救一个人的生命。或许，很多人都没有听说过什么是 AED。</p><p>常见的急救知识这些本应该在初高中就被重视的内容，却在我们每个阶段的教育中都极度缺失了。</p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200218130514.png" alt="急救"></p><p>课程整体内容围绕我们在日常生活中所能碰到的各类急救事件，用 10 个章节讲解了包括心肺复苏、创伤骨折以及其它常见意外的现场急救知识。这些内容希望我们都不要用到，也希望我们都能够知道。</p><p><strong>文章来源：</strong><a href="https://sspai.com/post/58754" target="_blank" rel="noopener">https://sspai.com/post/58754</a></p><h2 id="工具"><a href="#工具" class="headerlink" title="工具"></a>工具</h2><p>编者按：疫情当头，很多人的工作和学习都只能受限家中。如何才能避免发霉、宅出精彩，在日复一日的等待中保持学习、提高效率甚至丰富精神生活呢？从协作工具、信息获取工具。</p><h3 id="协作工具"><a href="#协作工具" class="headerlink" title="协作工具"></a>协作工具</h3><h4 id="石墨文档"><a href="#石墨文档" class="headerlink" title="石墨文档"></a>石墨文档</h4><ul><li>优惠时间：2020 年 1 月 31 日 - 疫情解除</li><li>优惠内容：新老用户均可免费使用「远程办公版」</li></ul><h4 id="飞书"><a href="#飞书" class="headerlink" title="飞书"></a>飞书</h4><ul><li>优惠时间：2020 年 1 月 28 日 - 5 月 1 日</li><li>优惠内容：新注册用户可在该期间免费使用商业版，体验在线办公、远程协同；此外，期间申请的湖北地区医院、学校及公益组织，可享 3 年免费使用。</li></ul><h4 id="腾讯全家桶"><a href="#腾讯全家桶" class="headerlink" title="腾讯全家桶"></a>腾讯全家桶</h4><ul><li>优惠时间：视产品而异</li><li>优惠内容：腾讯免费开放多项线上协作能力对抗疫情</li></ul><h4 id="幕布"><a href="#幕布" class="headerlink" title="幕布"></a>幕布</h4><ul><li>优惠时间：2020 年 2 月 1 日 - 2 月 15 日</li><li>优惠内容：新老用户可免费领取 3 个月幕布高级版会员</li></ul><h3 id="信息获取"><a href="#信息获取" class="headerlink" title="信息获取"></a>信息获取</h3><h4 id="天眼查、企查查"><a href="#天眼查、企查查" class="headerlink" title="天眼查、企查查"></a>天眼查、企查查</h4><ul><li>优惠内容：天眼查、企查查分别在 2 月 10 日 与 2 月 8 日前可领取 15 天免费 VIP 会员</li></ul><p>在疫情面前，谣言频发。如何在爆炸般的信息流中筛选有效信息？以真假口罩为例，除了在药监局网站上查询批号之外，你还可以通过查询该公司的股权结构、近年财报与公司发展等内容来辅助识别这家公司到底是「凑热闹」还是「老司机」。</p><h3 id="其他"><a href="#其他" class="headerlink" title="其他"></a>其他</h3><p>文章中还介绍了在线教育以及图书影像的推荐，欢迎大家移步至文章</p><p>文章来源：<a href="https://sspai.com/post/58719" target="_blank" rel="noopener">https://sspai.com/post/58719</a></p><h2 id="书籍"><a href="#书籍" class="headerlink" title="书籍"></a>书籍</h2><p>编者按：豆瓣评分8.2，疫情之下，健康问题更值得大家关注了。哈佛医学院教授约翰•瑞迪给每个人写了一本健康生活指南！从饮食、运动、睡眠等7个方面入手，用科学的方案，告诉你健康生活的准则。</p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200211143328.png" alt="医生最想让你读的书"></p><h3 id="金句"><a href="#金句" class="headerlink" title="金句"></a>金句</h3><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200211143410.png" alt="莎士比亚"></p><blockquote><p>The night is long that never finds the day.</p><p>– William Shakespeare</p></blockquote><p>中文翻译：</p><blockquote><p>黑夜无论怎样悠长，白昼总会到来。<br>—— 莎士比亚(William Shakespeare)</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;假期影响，本周主要做信息收集。主要领域为：科技、商业、学习以及工具&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="荐书" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E8%8D%90%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W04</title>
    <link href="https://zhixing.wiki/2020/01/25/20200123_04week/"/>
    <id>https://zhixing.wiki/2020/01/25/20200123_04week/</id>
    <published>2020-01-25T14:31:23.000Z</published>
    <updated>2020-02-11T06:26:02.746Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>假期影响，本周内容主要为理性人和自信</p><a id="more"></a><h2 id="20200120"><a href="#20200120" class="headerlink" title="20200120"></a>20200120</h2><h3 id="启蒙的人"><a href="#启蒙的人" class="headerlink" title="启蒙的人"></a>启蒙的人</h3><p>启蒙运动认为人可以有理性。我们应该相信自己可以有理性，可以独立思考，要多学习但不要人云亦云，不要迷信权威，更不要迷信宗教。</p><p>启蒙运动讲科学。我们应该掌握科学方法，了解科学知识，善于使用科学方法和科学知识做决策。</p><p>启蒙运动讲平等。我们应该敢于主张自己的权利，不畏强权，不接受压迫 —— 也不压迫别人。</p><p>启蒙运动讲个人主义。我们每个人应该自主决策，自己给自己负责。你让我做事可以说服我，也可以跟我合作。</p><p>总而言之，一个启蒙了的人是一个开明的人，他身上没有“土气”。土气的人对上卑躬屈膝对下颐指气使，只知道跟风自己没有准主意，没事儿瞎显摆有事不敢承担责任，挺大个人了什么事儿都让父母安排，找个工作首先让七大姑八大姨托关系，地域意识强烈只认本乡本土的人甚至只认亲友，不相信科学的结论却对熟人的离奇故事深信不疑。</p><p>启蒙了的人是一个一个独立的个体，任何地方都可以是他的舞台。未启蒙的土气的人则只能依附在一个什么东西上生存，丝毫不敢离开。</p><h3 id="真正的自信"><a href="#真正的自信" class="headerlink" title="真正的自信"></a>真正的自信</h3><p>你怎么知道自己的自信是真实能力的反应，是别人吹捧导致的幻觉，还是手里有把锤子就看什么都是钉子的错觉呢？</p><p><strong>关键在于有没有有效的反馈</strong>。你以为你懂这个东西，但是你从来没采取过任何行动，那你就永远都不知道自己是不是真懂。被动的阅读会给人一种有知识的错觉，其实你得会用才算真的有知识。如果你运用知识解决了一个问题，办成了一件事，赢得了一场胜利，哪怕说服了一个人，这种反馈带来的自信心才是真的。如果你只是默默地以为自己什么都懂，但是从来没用过一次，那你的自信就很虚。</p><p>数学和编程特别有利于性格养成，因为它们能随时提供有效反馈。可能你读了很多关于“古今数学思想”的东西，但是你一上手发现连简单的题都不会做。可能你整天跟人谈论什么“算法”、“人工智能”，结果连写个最简单的程序都运行不了。这样的经历会让你迅速变得谦卑。</p><p>但<strong>真正的自信从来都不是一开始就成功、一路成功下来养成的</strong>。如果你从来没失败过，你的心还是感到有点虚，因为你不知道自己一直以来面对的是不是真实的世界。也许你只不过善于参加标准化考试而已。</p><p><strong>真正的自信来自真实世界的有效反馈</strong>。你一开始以为自己很懂，结果一上手失败了。然后你发现原来有很多东西是你没想到的。你改变了自己，终于做成了一件事。这种成就才是实实在在的东西。经历了多次失败和多次成功，获得了有效的反馈，你就不但知道自己是什么情况，更知道真实世界是什么情况 —— 就好像多次碰壁之后至少知道了墙壁在哪里 —— 这才叫知己知彼，这才是真正的自信。</p><h2 id="20200121"><a href="#20200121" class="headerlink" title="20200121"></a>20200121</h2><h3 id="真正的功利"><a href="#真正的功利" class="headerlink" title="真正的功利"></a>真正的功利</h3><p>所谓真正的“功利”，就是在乎自己做这件事能得到什么，而不在乎这件事是怎么做的。在乎结果，而不在乎过程。</p><p>比如读书，你到底是享受读书这个状态，还是想从书里学到一个什么东西。如果是想学到什么东西，那你就不可能一直在读，你会经常停下来，自己静一静，回味和思考学到的内容。</p><p>如果你对信息的追求是主动的，你就会非常有选择地吸收信息，然后花时间自己消化和反思信息，而不是一直处在接收的状态。你不是为课业服务，是课业为你服务。</p><p>求知就好像搞科研和破案一样。如果你有个案子要破，你会非常强烈地需要信息，但是你接收信息完全是主动的，你明察暗访，你知道自己想要什么，你会忽略大量无关的内容。然后你还知道什么时候应该静下来想一想，什么时候应该跟人讨论一下，什么时候应该采取行动。搞科研和破案很需要信息，但不仅仅是信息。</p><h3 id="文化自觉"><a href="#文化自觉" class="headerlink" title="文化自觉"></a>文化自觉</h3><p>文化自觉不是“品位”。品位是你自己喜欢什么东西；而文化自觉，是你知道现在别人都喜欢什么东西。</p><p>品位能提升你的生活质量，而文化自觉能允许你从事一门创造性的事业。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;假期影响，本周内容主要为理性人和自信&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>成功定律，你需要知道这些</title>
    <link href="https://zhixing.wiki/2020/01/21/20200120-the%20universal%20laws%20of%20success/"/>
    <id>https://zhixing.wiki/2020/01/21/20200120-the universal laws of success/</id>
    <published>2020-01-21T14:39:23.000Z</published>
    <updated>2020-01-20T13:53:00.685Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《巴拉巴西成功定律》不是一本鸡汤学、成功学，而是研究“成功的科学”，研究的是世俗的、可见的成功。</p><p>如果你是个画家，那么你的成功就是你画的画欢迎度怎样，在哪里展览，有多少人喜欢；如果你是歌手，你的知名度怎样，粉丝有多少；如果你在做一个品牌，品牌的知名度如何，价值如何。</p><p>成功不是你一个人的事，成功是社会对你的认可。成功不止是你的业务上的表现，还有别人对你的评价如何。</p><p>巴拉巴西成功定律告诉我们：成功是不止是你的事，还是我们的事，是社会的事。</p><a id="more"></a><h3 id="成功定律一：能力表现驱动成功，但当能力表现不能被测量时，社会网络驱动成功"><a href="#成功定律一：能力表现驱动成功，但当能力表现不能被测量时，社会网络驱动成功" class="headerlink" title="成功定律一：能力表现驱动成功，但当能力表现不能被测量时，社会网络驱动成功"></a>成功定律一：能力表现驱动成功，但当能力表现不能被测量时，社会网络驱动成功</h3><p>例如打网球和考高中，是业务表现充分可测的项目。艺术品是业务表现完全不可测的项目。大多数项目处在二者之间：表现和网络都起作用。</p><p>好东西越来越容易传播，而位置的总数不变，这就意味着胜者通吃和收入不平等的局面会越来越严重。</p><p>1980年代，CEO 的平均收入是普通工人的42倍，现在 CEO 则是 400 倍。这难道是因为 CEO 们越来越贪婪吗？</p><p>过去选 CEO 都是从公司内部提拔，那么 CEO 的工资就是公司内部协商确定。但是 90 年代以来， CEO 可以跨公司，甚至跨行业任职，出现了一个开放的 CEO 市场，CEO 的议价能力才大大增加。这个变化的一个重要榜样就是在 IBM 的传奇 CEO 路易斯·郭士纳，他之前是烟草公司的！</p><p>胜者通吃的时代，是竞争越来越激烈的时代，是个人能力越来越重要的时代。</p><p>如果你能在某个领域中，表现得比所有人都高出一点点，也许你的收入就会比所有人都高出很多倍。所以也是运气越来越有用的时代。胜者通吃的时代，“小众”市场将继续存在。</p><p>另一方面，如果你真的想要严肃对待一个工作，那面对这个胜者通吃的世界，就千万别自欺欺人，拿“平庸”当“小众”。大部分无名的作品内容水平其实真是差不多 —— 你要真厉害，这个时代比任何时代都容易出头。很多时候所谓“小众”其实是对“平庸”的自我安慰。</p><p>大多数人不感兴趣，但是有少数人对你的东西特别特别感兴趣 ，这个才是真正的“小众”。大家都不怎么感兴趣，那叫“平庸”。</p><h3 id="成功定律二：业务表现是有上限的，而成功是没有上限的。"><a href="#成功定律二：业务表现是有上限的，而成功是没有上限的。" class="headerlink" title="成功定律二：业务表现是有上限的，而成功是没有上限的。"></a>成功定律二：<strong>业务表现是有上限的，而成功是没有上限的。</strong></h3><p><strong>首先你得是金子。其次你需要一点特色，得让人容易识别。</strong></p><p>如果一旦大家的水平都接近上限，到了金子和金子比的程度，决定成败的就很可能是一些细节，甚至干脆就是纯属偶然。但是到了这个层次，成败的结果却越发地重要。第一名只比别人领先一点点，他收获的回报却大很多很多。业务表现是正态分布，成功的回报却是幂率分布。</p><p>索罗斯手下的交易员评价索罗斯，说这就好像打高尔夫球一样。不怎么会打的时候，你看不出来顶尖高手到底厉害在哪。等到你的水平越接近顶尖高手，你就越觉得顶尖高手高不可攀。高尔夫球打到高水平要考虑的因素太多，风速、温度、草地的纹理……但是最大的难点，还是在于你敢不敢挥出这一杆！</p><p>索罗斯，不但能综合运用四种知识，而且到关键时刻敢于执行。<strong>索罗斯拥有的，叫做实践智慧 —— 他能在恰当的时机，用恰当的方式，做恰当的事。</strong></p><h3 id="成功定律三：以前的成功-×-适应度-未来的成功"><a href="#成功定律三：以前的成功-×-适应度-未来的成功" class="headerlink" title="成功定律三：以前的成功 × 适应度 = 未来的成功"></a>成功定律三：<strong>以前的成功 × 适应度 = 未来的成功</strong></h3><p>名望和托儿代表你以前的成功，而想要取得未来的成功，你还得有适应度才行。</p><ol><li>适应度：当前这首歌有多成功，多受关注，叫“欢迎度”。欢迎度跟以往的成功有关，甚至可以是白给的成功。而“适应度”，则是这首歌在同等的条件下，自己打败竞争对手和赢得关注的内在能力。这是一个来自进化论的词，正所谓“适者生存”。</li><li>欢迎度可以是炒作出来的，而适应度代表内在的竞争优势。</li><li>适应度并不一定就是业务表现，因为业务表现是个独立的分数，而适应度是跟别人竞争的优劣情况。但是适应度不受社交网络流量的影响。</li><li>如果你想知道一个东西好不好，你需要关注的是它的适应度，而不是欢迎度。</li></ol><h3 id="成功定律四：成功的团队兼具多样性与平衡性，而且往往更容易让一个超级领导者脱颖而出"><a href="#成功定律四：成功的团队兼具多样性与平衡性，而且往往更容易让一个超级领导者脱颖而出" class="headerlink" title="成功定律四：成功的团队兼具多样性与平衡性，而且往往更容易让一个超级领导者脱颖而出"></a>成功定律四：成功的团队兼具多样性与平衡性，而且往往更容易让一个超级领导者脱颖而出</h3><p><strong>团队需要各种人才的合作，但是功劳往往归于一人。他能拿走功劳不是因为他这一次做了什么，而是因为他拥有这个领域。</strong></p><p>1.团队智商高的集体有三个特征 ——</p><ul><li>人们比较善于通过表情和肢体语言捕捉每个人的情绪；</li><li>平等对话；</li><li>团队中最好要有女性，因为女性更善于协调团队成员之间的关系。</li></ul><p>2.成功团队的网络结构有三个特点——</p><ul><li>要定于一人。这个人为项目负总责，其他人提供支持。</li><li>人员构成要多样化。每个人有不同的专业，人与人之间要有不同的强弱关系。要有熟人、有新人、有外人。</li><li>强调面对面的平等交流。</li></ul><ol><li>想要拿回自己的功劳，你必须学会独立工作。</li><li>如果你是新手，别在乎眼前的得失，你想要的不是一两个功劳，而是自己的系统！如果你是老板和导师，千万千万把该给别人的功劳都给人家，到公开场合大声说这是谁做出来的 —— 你心里明白，其实还是你的。</li></ol><p>我们再一次看到了“系统”的重要性。一直跟着一位牛人做事，你很难拿到自己的功劳。但是如果你跟不同的人合作过，做过很多事，你的人设就出来了。</p><p>用一句话总结画布策略的心法，就是 “be lesser, do more” —— 把自己放在更次要的位置，给别人做更多的事。<br>有什么好想法，赶紧告诉老板。多跟不同的人认识，介绍不同的人之间互相认识。别人都不愿意做的事，你去做。发现团队有什么缺点和漏洞，你去补救。更进一步，不但对前辈要这样，最好对所有人都应该这样。想想有什么好想法能帮助别人，免费把想法给他。</p><p>“画布策略”没有过期时间。哪怕你自己已经独立做事了，哪怕别人都开始对你使用画布策略了，你还应该继续给人当清道夫。</p><p>因为还有一个最后的道理，是那些狂妄自大的人体会不到的：当你给人铺路的时候，你实际上也在左右他的前进方向。</p><h3 id="成功定律五：成功可以发⽣在任何时间和年龄，只要你在⼀个好想法上坚持不懈"><a href="#成功定律五：成功可以发⽣在任何时间和年龄，只要你在⼀个好想法上坚持不懈" class="headerlink" title="成功定律五：成功可以发⽣在任何时间和年龄，只要你在⼀个好想法上坚持不懈"></a>成功定律五：成功可以发⽣在任何时间和年龄，只要你在⼀个好想法上坚持不懈</h3><p><strong>坚持不懈地做下去，成功就可能在任何时候出现。</strong></p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">单个项目的成功，由两个变量决定。</span><br><span class="line">第一个变量叫 r 值，r 代表想法的好坏。r 值越高，这个想法如果能实现的话，它的影响力就越大。</span><br><span class="line">第二个变量叫 Q 值，代表你把这个想法实现的能力，也就是你的执行力。</span><br><span class="line">用 S 代表成功，那么——</span><br><span class="line">S = Qr.</span><br><span class="line">人的 Q 值，并不随着年龄变化。</span><br><span class="line">r，是不可捉摸的。Q，我们很难改变。但是产量，你自己可以控制。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>现在很多人爱说“拥抱不确定性” —— 请注意，说我不怕 r 值的不确定性，对各种想法持开放态度，这可不叫“拥抱”不确定性。你得主动出击，毫不懈怠地一个项目一个项目做下去，没有新 r 值就难受，这才叫拥抱。</p><p>一个学者取得他的最重大成就，既不一定是年轻的时候，也不一定是年老的时候 —— 而是完全随机的！</p><p>如果你说这个重大成就靠的是灵感，那巴拉巴西的结果就是，灵感与年龄无关。</p><p>巴拉巴西说，人的灵感和创造力并不会随着时间的流逝而下降。你无法取得成就的真正原因并不是你失去了创造力，而是你没有坚持下去。如果持之以恒，你的创造力不会辜负你。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;《巴拉巴西成功定律》不是一本鸡汤学、成功学，而是研究“成功的科学”，研究的是世俗的、可见的成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你是个画家，那么你的成功就是你画的画欢迎度怎样，在哪里展览，有多少人喜欢；如果你是歌手，你的知名度怎样，粉丝有多少；如果你在做一个品牌，品牌的知名度如何，价值如何。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成功不是你一个人的事，成功是社会对你的认可。成功不止是你的业务上的表现，还有别人对你的评价如何。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;巴拉巴西成功定律告诉我们：成功是不止是你的事，还是我们的事，是社会的事。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="思考" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="总结" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
      <category term="荐书" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E8%8D%90%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W03</title>
    <link href="https://zhixing.wiki/2020/01/19/20200112_03week/"/>
    <id>https://zhixing.wiki/2020/01/19/20200112_03week/</id>
    <published>2020-01-19T15:30:23.000Z</published>
    <updated>2020-01-19T13:43:22.564Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本周内容主要分布在讨论工程师思维、计算机思维、信息论以及推荐一本很棒的新书。欢迎来读~</p><a id="more"></a><h2 id="20200113"><a href="#20200113" class="headerlink" title="20200113"></a>20200113</h2><h3 id="如何成为合格的工程师"><a href="#如何成为合格的工程师" class="headerlink" title="如何成为合格的工程师"></a>如何成为合格的工程师</h3><ol><li>第五级是一个合格的工程师。你做到一些对于工程师最基本的要求的时候，你就合格了，也就是达到第五级了，如果连第五级都做不到，那就是不入流的工程师。</li><li>第四级是你可以带领几个徒弟共同完成一件事。这已经是一个“网络”的行为了，就需要有一点领导力了。</li><li>第三级，如果是在谷歌里面，就相当于能负责一个产品线，比如说你负责地图，地图里面有一些跟地面数据和卫星的图象能够重合，卫星的产品是你负责的，或者说导航是你负责的。</li><li>第二级，你能够做出世界上其他人做不出来的东西。</li><li>第一级很少见，我们就不说了。</li></ol><p>第五级工程师做的东西要想合格，得满足三个属性：<br>第一，你做出来的东西，本身可用，能持续工作，不能老坏。<br>第二，可继承。万一你不在了，或者离开公司，这个事还能有人接着做，不能中断了。一个文明的进程是不断继承的过程，工作不断从零开始，如果没有积累，效率就太低了。<br>第三，要打好包，封装好。别人可以在你这上面做进一步的工作。不仅工程师如此，对任何一个职业人士，这三项都是最基本的素质。</p><p><strong>第一，如何让你做出来的东西能持续工作？</strong><br>**<br>比如说做一件事的时候，他们要保证把这一件事做好，而不是仅仅把其中的一小件事情做好。比如说一个游戏，从设计到功能、测试、封装、提交，以及到后来的很多维护，都要一个人自己做。自己做的事情要自己收尾。测试不测试，是看这个人是否是一个职业化的人的很重要的一个原则。</p><p><strong>第二，你做的事情是要能够继承的</strong><br>**<br>你总要留下一些遗产，如果你离开一个公司以后，回头有五个人告诉你说，我们现在用的还是你的代码，你就会很高兴。你前脚刚走，后脚就有人说，终于把这个质量很烂的东西删掉了。你就没有什么成就感。这就是第二个属性，有可继承性。</p><p><strong>第三，在你做的东西的基础上还可以发展</strong><br>**<br>比如说很多的程序是开源的，上面可以做各种各样的变种、子操作系统，或者是新的UI界面操作系统。能够做到这一点，你的成果才会被最多的人使用，你自己才有成就，获得最大的收益。</p><h3 id="工程师如何带团队"><a href="#工程师如何带团队" class="headerlink" title="工程师如何带团队"></a>工程师如何带团队</h3><p>一个工程师要接着往上走，还需要一个能力，就相当于师父一样，带一个小团队，你怎么把这个团队带好？</p><p><strong>自己要建立一个规范，</strong>当你自己一个人做事情，你能够理解你全部的意思。你带领十个人做事情的时候，就需要一个规范。如果没有一个规范，这十个人就没有共同讨论的基础。这个时候，给你的人数越多，你管理起来越辛苦。</p><p>很多人说赢在起跑线上，你不用在起跑线上那么辛苦。因为在规范性这一条上，80%的人做不到，只要你做到了，你就赢了80%的人。关于领导力的问题，我稍后会讲。</p><blockquote><p>by 吴军 《谷歌方法论》</p></blockquote><h2 id="20200114"><a href="#20200114" class="headerlink" title="20200114"></a>20200114</h2><h3 id="计算机思维"><a href="#计算机思维" class="headerlink" title="计算机思维"></a>计算机思维</h3><p>什么叫计算机的思维方式？其实人类有些知识是共通的，人类在设计计算机程序的时候，汇聚了一些智慧，你在生活中也可以用。</p><h3 id="递归"><a href="#递归" class="headerlink" title="递归"></a><strong>递归</strong></h3><p>计算机里面有一个名词叫递归。递归，就是以前小孩子都说的一句话：“从前有个山，山里有个庙，庙里有个老和尚在讲故事……”不断讲下去。</p><p>在计算机里常常遇到很大的问题，这个问题不好解决，怎么办呢？就变成一个跟它原来很相似的，比原来规模小一点的问题来解决。第二个小一点问题的解决方式寄希望于什么办法呢？也是通过跟它有点相似的，但是规模再小一级的，一级一级到最后一个个体的时候，就好解决了。</p><p>这个在管理中很有用。一个人怎么管好他的下属呢？很简单，有两点。<br><strong>第一，树榜样，你怎么做，下属也怎么做。这一点很重要。</strong><br><strong>第二，你只管好你的下属，</strong>至于下属的很多事，你不要太操心，由他们自己来管。一个公司的总经理管好下面每一个部门的总监就好了。</p><p>很多人问我，你怎么培养领导力？这一点就叫做递归，在领导力上叫做授权，最糟糕的是事无巨细，就像诸葛亮一样，事必躬亲，自己累死也未必能把事情搞好，一个领导再厉害，也不能把所有事情都做得在行，最主要的是发挥下面人的才智。</p><h3 id="分治"><a href="#分治" class="headerlink" title="分治"></a><strong>分治</strong></h3><p>分治，在计算机算法里面就是各个击破。一个大问题的复杂度比十个小问题要大得多。但是如果你有本事把一个复杂的大问题，拆解成十个相对并不关联的小问题的话，就要容易得多。因为能够处理解决大问题的人是很少的，能够解决相对小的问题的人是很多的。</p><p>比如说写一百万行代码的大系统，能够负责这样一个项目的总架构师其实不多。但是如果你有本事把它拆成十个十万行的项目，你在社会上还是能请到十个这样的人。</p><p>一个是分治，一个是递归，它们两个可以结合起来使用，把大问题拆成小问题，找下面合适的人做，立下自己的规矩，把自己的工作方式方法传达下去，整个企业就会有一致的文化，也就能获得一个很强的合力，大家能够往前发展得更好。</p><h3 id="对立统一"><a href="#对立统一" class="headerlink" title="对立统一"></a><strong>对立统一</strong></h3><p>在计算机里面，计算机的一些相互对立统一的关系，比如说大和小的对立统一，快和慢的对立统一，多维度和单一维度的对立统一。计算机是一个网络效应，人常常是一个个体效应。</p><p>计算机和人的一个很大的区别在于，人的思维是相对独立的，互相不影响的。计算机获得智能的方式是通过搜集到大量的数据、得到一个综合的结果，具有很强的网络效应。</p><h3 id="全局和局部"><a href="#全局和局部" class="headerlink" title="全局和局部"></a>全局和局部</h3><p>我们经常会听说，有一支军队，赢了每一场战斗，输掉了整个战役。或者有的人，输了每一场战斗，但是赢了整个战役。人认识的世界是一个相对小的世界。</p><p>很多时候我们说，抓大放小容易，但是人做事都是从小到大一点一点积攒，聚小变大。计算机做事和人做事的差别是什么？领导考虑问题和个人考虑问题有什么差别？前者基本上是自顶向下，先考虑一个非常大的整体，底下的东西都是不精确的，先把几个大的整体模块定义清楚，然后再往下一级一级地细化。</p><p>这是计算机的做事方式。我们人做事常常是反过来。业余的人写作文，都是从细节开始一点一点写下去。比较专业的人写作，会先构思整个故事的情节。这就是业余人的做法和专业人的做法的差别。</p><p>我们在生活中常常也会遇到这样的问题，比如你跟朋友出去，他帮助你买火车票，花了1345块，你常常给他1350块，或者给他1400块。我们注意大，不要费工夫抠细节，如果细节抠得太细，有时候反而失去了我们本来能够掌握的一些大局，所以这是计算机的先大后小的关系。再讲它的小，有些时候精度特别高，用计算机算出来的世界上最大的素数，有几千万位，光数量级对了没有意义，那怎么办？</p><p>首先在大致的范围内要确定，原来最大的素数已经到多少位了，现在要超过它，大概要到多少位。第二，它要把很多小的资源合并起来，处理一件大的事情。这就是它的大和小的辩证关系。</p><p>很多时候建议大家换一个思维方式，从上往下，从大往小来思考。先不要关注细节，大的局势定了以后，再关注细节。</p><blockquote><p>by 吴军 《谷歌方法论》</p></blockquote><h2 id="20200115"><a href="#20200115" class="headerlink" title="20200115"></a>20200115</h2><h3 id="如何做复盘"><a href="#如何做复盘" class="headerlink" title="如何做复盘"></a>如何做复盘</h3><p>在信息论里面，有一个概念叫做：置信度。所谓置信度,也叫置信水平。它是指特定个体对待特定命题真实性相信的程度.也就是概率是对个人信念合理性的量度。简单来说就是信息的把握性、可信程度！</p><p>对于每日的总结和复盘来说，大家关注的往往都是：</p><ol><li>复盘明显针对重要的事件，缺少对日常工作与学习的阶段性、习惯性复盘。</li><li>由于是针对重点事件（比如工作中完成一个项目），复盘以“单点”为主，缺少点与点之间的联系与对比。</li><li>复盘多针对所犯错误的反思，却缺少对成功经验的提炼。</li></ol><p>这样的复盘与总结，起码存在两个问题：</p><ol><li>得到的信息都是一个个的点，复盘的内容也是一个个的孤立的点，缺少联系也对比。</li><li>无法总结与提炼成功或者是失败的经验。</li></ol><p>那么如何才能根据置信度来做好复盘与规划呢？可以参照以下改进</p><ol><li>不限于针对事件或项目，而是定期做复盘。</li><li>尽可能罗列出工作中细节上的成功与失误，并试图列出其背后可能的原因。</li><li>每隔一段较长的时间，对之前所有的复盘做一次大的回顾，去看以前自己找出的各种“原因”。如果只出现一两次，那有可能是运气；但如果一个原因在多次复盘中反复出现，那就说明是一个必须值得注意的点，而非运气因素。 以上三点，就是利用较长的时段积累的大量样本，提高其中重点信息的置信度。</li></ol><p>另外，在复盘的过程中可以注意时间的调整：日记录，周总结与反思。把时间颗粒度放大（加大样品总量），然后对一些时常发生的事件，进行深入思考，辨别真伪（置信度），找出认知上的错误，加以调整和改进。这样就能起到强调“积累”的作用，而长期的积累就能获得的大样本所作出的判断</p><p>此外，<strong>复盘还应当是双向的，尤其不能忽视正面经验的提炼总结</strong>。我的理解是：<strong>负向的经验会帮助我们躲开坑，但剩下的路不一定是对的；正向的经验哪怕是模糊的，也是朝向对的方向</strong>。</p><h3 id="孩子是个反脆弱系统"><a href="#孩子是个反脆弱系统" class="headerlink" title="孩子是个反脆弱系统"></a>孩子是个反脆弱系统</h3><p>大多数家庭照顾及培养婴儿的经验只能称之为经历。这其中有时代变迁的因素，更有样本不足的原因，因为每个家庭的孩子数量从统计学上讲是非常低的。相同的天气，有的婴儿光着屁股，而有的婴儿却穿着厚厚的衣服。有的婴儿早早就开始吃辅食，有的严格按照教科书进行，一丝不苟。想跟别人家交流一下育儿经验，就有很多是相互冲突的，也无法照搬复制。每个小孩基本上都在健康的成长，估计是因为人类是一个反脆弱的系统，可以化解掉成长中的外部攻击。</p><h2 id="20200116"><a href="#20200116" class="headerlink" title="20200116"></a>20200116</h2><h3 id="误导人的信息的三大特征"><a href="#误导人的信息的三大特征" class="headerlink" title="误导人的信息的三大特征"></a>误导人的信息的三大特征</h3><p>第一，刻意引起你注意的人，会用耸人听闻的信息打动你。 拒绝耸人听闻的信息的三点。</p><ol><li>将它们放在更大的时空去考量。</li><li>看信息的一致性。</li><li>在一大堆信息中抽取信息，要看他们的失真率。</li></ol><p>第二，误导人的信息的第二个特征是没有出处，或者有一个没有办法验证的出处。<br>第三，误导人的信息第三个特征是没有上下文。</p><h3 id="个人如何对信息溯源"><a href="#个人如何对信息溯源" class="headerlink" title="个人如何对信息溯源"></a>个人如何对信息溯源</h3><p>现代社会接触的信息量很大，但这些信息中，情绪化、刻意夸大、误导、矛盾的信息很多，怎么找到正确的信息，信息溯源是重要手段。 在论文索引中中找到了一些介绍算法的文章，是通过抽取关键词和词之间的关系、演变过程来判断信息的源头，所需要的样本数据量和数学模型、计算工具是个人所不具备的。个人怎么对信息溯源呢？</p><ol><li>尽量找到多个信息来源，搜索引擎、微信、微博等要综合使用；</li><li>对比各个来源信息发布的时间早晚，时间越早的与信息源头最接近；</li><li>情绪化的表达和今天老师提到的标题党的信息要较早过滤掉；曾经有文章说一条新闻标题中的感叹号越多，文章价值越低。</li><li>对于夸大、无效甚至虚假的信息源要屏蔽，比如手机浏览器推送的信息流几乎就可以不用再看。</li><li>建立自己的常识知识框架，比如不是医学专业的人学习一些医学领域的基础知识和思维方法，就不太容易被养生或假药所欺骗。</li></ol><h2 id="20200117"><a href="#20200117" class="headerlink" title="20200117"></a>20200117</h2><h3 id="先为不可胜，以待敌之可胜"><a href="#先为不可胜，以待敌之可胜" class="headerlink" title="先为不可胜，以待敌之可胜"></a>先为不可胜，以待敌之可胜</h3><p>《孙子兵法》言：“昔之善战者，先为不可胜，以待敌之可胜。不可胜在己，可胜在敌。故善战者，能为不可胜，不能使敌之必可胜。故曰：胜可知，而不可为”。 可以说，这句话是整部《孙子》的核心，“先为不可胜，不可胜在己”，我们说的所以庙算，盘点资源，了解自己，清晰定位，统统都是先为不可胜，也就是在自己可以把控的范围内做精做细、做到最好，不给敌人可趁之机，然后在局势演变中耐心等待，等到敌人露出破绽，一举击之。这就是为什么高手过招，通常都是一招分高下，在自身实力都做到最好的情况下，真正比拼的是耐心、后劲以及运气。</p><p>诸葛亮再学究天人，再鬼神莫测，也攻不破“善守者藏于九地之下”的司马懿，所以将领军队的作战能力并不是决定胜负的关键，诸葛的全部心力、智谋都用在逼司马懿出战上，阵前侮辱，送于女装，而司马懿也是顶住压力，顶住诱惑，顶住生死考验，让诸葛机关算尽求一战而不可得，生生耗死了平生大敌。纵观司马懿一生，从入仕到权倾天下，做的最得心应手的便是隐忍。跟群星闪耀的三国其他人杰比，冢虎的实际存在感很低，虽然他的事实成就也就曹公可比，大众知道这人也是作为诸葛神人的陪衬，就是因为隐忍这个词显得多少有些不敞亮，不想其他牛人那样要么战场盖世，要么神机妙算，可实际上司马懿才是真正得《孙子》真味的大智慧者，大兵法家，“先为不可胜，以待敌之可胜”，他所有的作为全是服务于这最高宗旨。</p><p>国家竞争多是如此，廉颇对白起，李牧对王翦，王翦灭楚，高筑墙、广积粮、缓称王，曾国藩的结硬寨打呆仗，还有太祖的持久战，我们看到这些人杰才都是立足于不可胜的战略家。</p><h2 id="20200118"><a href="#20200118" class="headerlink" title="20200118"></a>20200118</h2><h3 id="女生总少一件衣服的原因"><a href="#女生总少一件衣服的原因" class="headerlink" title="女生总少一件衣服的原因"></a>女生总少一件衣服的原因</h3><p>当你临时需要为一个特定场景去市场上买衣服的时候，你往往会无功而返；而平常随意去逛街的时候，却往往可以提好几个购物袋回来。可见，当强行将其他可能性都设为零，做一个硬性的决定是很难的，它的损失也是很大的，逛了老半天，一件带有可能性的衣服也没买回来，因为特定场景一设定，你要找的那件衣服也就在市场上消失了，找来找去总觉得是不匹配的。交叉熵也很好地向我们解释了为什么女性衣橱里永远少一件衣服，永远少一双鞋，永远少一个包包，因为我们平时购物时总是能精确地计算各个场合需要它的可能性，或者搭配需要的可能性，关键是我们并不忽略它！</p><h2 id="20200119"><a href="#20200119" class="headerlink" title="20200119"></a>20200119</h2><h3 id="荐书：《巴拉巴西成功定律》"><a href="#荐书：《巴拉巴西成功定律》" class="headerlink" title="荐书：《巴拉巴西成功定律》"></a>荐书：<a href="https://book.douban.com/subject/34901765/" target="_blank" rel="noopener">《巴拉巴西成功定律》</a></h3><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200119214033.png" alt="巴拉巴西成功定律"></p><p>《巴拉巴西成功定律》不是一本“成功学”鸡汤励志书，而是一本全面解释成功的科学手册，用5条简易的成功定律揭示了成功背后普遍的科学规律。你能够想到的任何人，他们的成功之路都由这些定律决定。</p><p>成功第一定律告诉我们：能力表现驱动成功，但当能力表现不能被测量时，社会网络驱动成功。</p><p>成功第二定律告诉我们：能力表现是有界的，但成功是无界的。</p><p>成功第三定律告诉我们：初始的成功乘以社会适应度等于未来的成功。</p><p>成功第四定律告诉我们：成功的团队兼具多样性与平衡性，而且往往更容易让一个超级领导者脱颖而出。</p><p>成功第五定律告诉我们：成功可以发⽣在任何时间和年龄，只要你在⼀个好想法上坚持不懈。</p><p>定律的意思就是你不服不行，不管你喜不喜欢，世界就是这个样子。《巴拉巴西成功定律》告诉我们成功不是单打独斗，而是要成为“优先连接者”，让自己嵌入“我们”，机会才会在恰当的时间和空间涌现。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;本周内容主要分布在讨论工程师思维、计算机思维、信息论以及推荐一本很棒的新书。欢迎来读~&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="微言小义" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="荐书" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E8%8D%90%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="信息论" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E8%AE%BA/"/>
    
      <category term="计算机思维" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="工程师思维" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E5%B8%88%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2020年第1次活动小结</title>
    <link href="https://zhixing.wiki/2020/01/12/20200113-01huodong/"/>
    <id>https://zhixing.wiki/2020/01/12/20200113-01huodong/</id>
    <published>2020-01-12T15:30:23.000Z</published>
    <updated>2020-01-20T13:34:39.450Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>冬日读书，如沐暖阳，如抱暖炉，为灵魂增温。与师长对谈，与同侪共话，得工具之妙，实乃人生一大快事。简短小文，总结当日。</p><a id="more"></a><h2 id="星海浩瀚-笔墨为舟"><a href="#星海浩瀚-笔墨为舟" class="headerlink" title="星海浩瀚 笔墨为舟"></a>星海浩瀚 笔墨为舟</h2><p>开智的老传统，线下聚会的开端或是课程的答疑分享或是公开课大牛的精彩分享。本次公开课主题：写作。</p><p>分享者是资深科技类专栏作家，著有《未来在现实的第几层》等书的猛犸老师。猛犸老师以「汗简文章千古事」为题，点开了写作得基本问题:写作是什么，为什么要写作，以及如何写作。</p><h3 id="写作是什么"><a href="#写作是什么" class="headerlink" title="写作是什么"></a>写作是什么</h3><p>写作是什么？这是古今中外每个创作者都要回答的问题。</p><p>杜甫说：“文章千古事，得失寸心知。作者皆殊列，名声岂浪垂？”，那个时代文章是前途、文章是功名，文章是千古事。</p><p>杜拉斯说：“写作就是一场哀悼。写作，也是不说话。是沉默，是无声的喊叫。我谈写作谈得太多了。那究竟是怎么一回事儿，我也不知道。” 对于杜拉斯来说：写作是一种敷衍。</p><p>诺奖得主赫塔·米勒说：写作是沉默的动作，从头脑到手的劳作。对赫塔·米勒而言写作是劳作。</p><p>写作到底是什么？就如众人眼中的哈姆雷特。每个人都会有自己的答案，例如说是一种高级的认知活动，一种治疗精神上的饥渴、是人运用语言文字符号以记述的方式反映事物、表达思想感情、传递知识信息、实现交流沟通的创造性脑力劳动过程，是证明自己存在，是创造自己的世界等等。</p><p>写作是一个人假装和别人沟通。沟通的载体便是创作出的故事、文章乃至书籍。作者与时代沟通，作者与读者沟通，作者与说创作的世界沟通，读者与作者所处得时代沟通，读者与作者所创作的世界沟通。归根结底来看，写作是为了沟通。</p><h3 id="为什么要写作"><a href="#为什么要写作" class="headerlink" title="为什么要写作"></a>为什么要写作</h3><p>写作是为了沟通，那么在我们身处得信息时代。还值得用写作这种古老的方式沟通么？微信、QQ、电话这些即时通讯工具还不够吗？</p><p>答案是：不够。微信、QQ、电话这些工具解决了即是沟通的瓶颈，却难以跨越时间的长河。杜甫说：文章千古事。写作是一件很严肃的事情，文章是可以流传久远，关系重大的事情。是可以跨越时间长河，经久不变的事情。在现在，虽然写作未必是那么严肃的事情，但依然是一场跨越时间得交流。</p><p>试想，爱写日记的你，读到一年前写的日记。你会有何感受？一篇日记，短短千言，却是过去和现在的你的隔空对话。那个时候，或许你有焦虑、烦恼，或许你遇到了当时觉得怎么也过不去的坎，也或许你欣喜，雀跃，志得意满。现在读来或许有些些许回忆，更多的恐怕是一种平淡。过去的你与现在的你，早非同一个人。那么现在的你，又会如何与未来的你交流呢？</p><p>当然写作并非只是沟通那么简单，还有更多现实的因素：你看好网络作家富豪榜去看那获取名利者；去看那记录千年岁月的史书，传承着岁月的沉淀；去看那男儿何不带吴钩，去看那人固有一死或重于泰山或轻于鸿毛，激励着一代代人；去看那「我有一个朋友…」、35岁失业等等撩动他人情绪等等。</p><p>归根到底：写作是为了沟通，写作不仅仅只为沟通。</p><h3 id="如何写作"><a href="#如何写作" class="headerlink" title="如何写作"></a>如何写作</h3><p>如果说，写作是为了沟通，那么写作就是除了说话外最低的思维活动。只要会说话，就能写作。当然，即便不能说话，依然也能写作。比如说：《时间简史》之与霍金。</p><p>既然是那么低的门槛，写作本身却有方法。猛犸老师在这里介绍了几种写作方法。</p><h4 id="模仿"><a href="#模仿" class="headerlink" title="模仿"></a>模仿</h4><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200113135023.png" alt="富兰克林"></p><p>大多数人在刚开始都是通过模仿来进行的,历史中最有名的例子就是：本杰明.富兰克林。在其《富兰克林自传》第4节与写作相关的内容：</p><blockquote><p>这时的前后，我偶然看到一卷残缺不全的《旁观者》，那是第三卷。我以前一本也没看见过。我买了它，读完了它，读得十分愉快。<strong>我认为文章写得极好，如果可能的话，我还很想模仿它</strong>。<br>抱着这个念头，我取出其中的几篇，<strong>把每句的大意摘要录出，放置几天以后，再试着不看原书，用自己想到的某些合适的字，就记下的摘要加以引申复述，要表现的跟原来的一样完整，把原篇重新构建完成。然后我又把我写的《旁观者》拿来与原来的比较一下，发现我的一些错误并加以改正</strong>。但是我发现自己缺乏词汇，或在记诵和运用词汇方面缺少准备。<br>我想如果在那时以前我还继续写作诗的话，一定能获得丰富的词汇。因为为了和律和协韵，写诗常常需用意义相同而长短不同、声调不同的字，这样就会把我摆到继续不断搜求大量词汇的需要下，也会帮助我记住它们而能运用自如。因此，<strong>我把一些故事改写成诗，过了些时候，当我把那散文已完全忘净了，我再把诗改写成散文的格式</strong>。<br><strong>有时我也把我记录的摘要大意打乱，几个星期之后，当我开始理出整句，完成全篇时，就先竭力使它们还原为最好的次序</strong>。这样是为了训练我的构思能力。而后再把我的作品与原文比较，发现错误，再改正过来。<br>——《富兰克林自传》第四节</p></blockquote><p>我们可以从富兰克林仿写通过了一下路径：</p><p>首先，他选择了《观察者》里边写得极好文章，然后把文章的核心观点摘要出来。</p><p>然后，在尝试着在不敢原文得情况下，用自己的话重述。</p><p>最后，他会把原文与自己写的内容进行比较，比较两者得差距进行不断的修改，直到符合自己要求。</p><p>当然，在这个过程从他也会发现自己词汇上的问题，这个时候就会尝试改写得方式：把故事改成诗，把诗改写成散文。</p><p>通过这样不断地练习，他的文法水平有所提高，还能中肯地表达自己的观点，通过不断改写，让自己的大脑回路更加活跃、兴奋。</p><p>“认知心理学”上有说，大脑的思考不是完全系统化的，而一般的思考是通过吸收“知识养分”，比方说阅读，通过调用过去记忆的东西，由已知的事物创造新的事物，也就是我们所说的“理解”。</p><p>当然需要注意的是：模仿最重要的是找到合适的对象，前提是培养出好的阅读品味。</p><h4 id="快速原型法"><a href="#快速原型法" class="headerlink" title="快速原型法"></a>快速原型法</h4><p>富兰克林的方法，很有效。但有效的方法，并不意味着高效，特别是在这个越来越讲究效率的时代。</p><p>那么高效的方法是什么？这个方法就是：找到立意，再逐步扩充。</p><p>小时候，我们学语文的时候，老师总会要求我们去概括课文的中心思想。这个中心思想就是文章的立意，文章的核心观点。来我们写文章的重点也就是去找到这个立意，逐步的把这句话扩充为一段话，把一段话扩充一篇文章。</p><p>我们举个例子<a href="https://songshuhui.net/archives/12235" target="_blank" rel="noopener">铜网编织的超浮力船</a></p><p>这样的一篇文章，需要回答如下问题：</p><ul><li>他是谁？他的学术经历诗怎样的</li><li>他找到了什么？他的研究概述；</li><li>是怎么找到的？他的实验实验过程；</li><li>为什么他能找到？这个实验的原始设想诗怎样的；</li><li>他打算怎么玩？这个会应用到什么领域；</li><li>玩具的原理是什么？需要介绍原理；</li><li>这个发现有多重要？它的潜在用途会有哪些；</li></ul><p>而文章在最开始就给出来一个暗示：</p><blockquote><p>“这张铜网，不知是谁以前留在实验室里的，”潘钦敏把一张剪过几个缺口、皱皱巴巴的细铜网递过来，有点不好意思，“这就是我的实验材料。”<br>3月16日出版的《美国化学会应用材料与界面》月刊上，一张来自这个实验室的铜网占据了相当醒目的位置。照片上，黑黝黝的铜网制成的小船，承载了超出理论值一倍半的重量，却依然浮在水上。</p></blockquote><p>再到最后的</p><blockquote><p>以工艺来看，任何铜制品都可以采用相同的处理方式获得疏水效果，为什么偏偏选择了网状结构呢？潘钦敏开心笑着，像孩子找到了心爱的玩具：“如果是用铜片的话，直接折起来也能浮在水上，那就不好玩了。就是要像铜网这样本来漏水的东西来做，才好玩嘛。”</p></blockquote><p>全文以玩和玩具，点亮了文章的主题：“像找到了心爱玩具的孩子” 依如当初的牛顿：“我似乎只像是一个在海边玩耍的男孩，不时找一颗平滑的卵石，或比较美丽的贝壳来取悦自己，而真理的大海横陈在我面前，我却一无所知。”</p><p>当然这里只是简要摘录猛犸老师公开课的些许片段，在课程从还讲述了写作的讨论以及如何写好故事，详细内容看<a href="https://play.yunxi.tv/livestream/f8139c5428e940f9b5226465d2312d9b" target="_blank" rel="noopener">猛犸老师公开课回放</a>。</p><h2 id="同侪约出古鄣城，趁此春和雨乍晴"><a href="#同侪约出古鄣城，趁此春和雨乍晴" class="headerlink" title="同侪约出古鄣城，趁此春和雨乍晴"></a>同侪约出古鄣城，趁此春和雨乍晴</h2><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200113155921.png" alt="聚会"></p><p>公开课结束方进入正式的活动环节，这次是阅读训练营第一次线下活动。活动的主要目的就是有以下三个：</p><ol><li>让异类遇到异类，组成学习共同体，坚持完成未来一年的学习。</li><li>像大家详细解释阅读的意义</li><li>介绍适合大家的效率工具</li></ol><h3 id="阅读"><a href="#阅读" class="headerlink" title="阅读"></a>阅读</h3><p>我们在以往的阅读中往往会遇到以下的问题：</p><p>1、选不准：读书很多，头脑里到处都是别人的观点，分析问题无章法。</p><p>2、啃不动：平均用力，顺序阅读，难书一读就瘫痪。</p><p>3、用不上：读时很感动，读后记不住，遇事用不上。</p><p>阅读训练营就是用一年时间解决这三大问题，用一年时间来训练和积累，以此提高阅读水平。</p><p>我们大概会从以下三个方面去做。</p><p>1、构建知识体系，体系不是自己凭空造，而是业界早已有的。认知、情绪、动机、行动，以及下面的大理论，经历过千锤百炼，远比个人想的更可靠，更全面。</p><p>2、提升阅读能力，知识点&gt;方法论，知识点是稳定的，方法论是易变的。掌握的事实越多，理解越深，阅读能力自然越强，而方法论的作用是降低你的认知负荷，能用即可，要根据实际情况调整。</p><p>3、重塑学习系统，可复用&gt;可炫耀，卡片有无数缺点，但就是有个核心优点：未来可以拿来复用、用来组合，导图、手绘等等都不具备。学习系统不是练跳高，而是修台阶，这样才能越学越快，越学越深。</p><h3 id="工具-amp-知识管理"><a href="#工具-amp-知识管理" class="headerlink" title="工具 &amp; 知识管理"></a>工具 &amp; 知识管理</h3><p>阿基米德说：给我一个支点，我可以撬动地球。通过有效利用工具来提升自我效能，把工具试做杠杆，放大自己能力。在开智的社群学习中，工具总是绕不开的一个环节,也是知识管理的利器。</p><p>阳老师在《<a href="https://www.yangzhiping.com/psy/yang-KnowledgeSystem.html" target="_blank" rel="noopener">构建优雅的知识创造系统</a>》中说：</p><blockquote><p>你可以管理既有知识，进行「组合」、「整合」与「集成」等操作；然而除此之外，你还有更重要的任务：生成新的知识，它们往往与「灵感」、「创意」和「想象力」相关。一个好的知识管理系统与一个好的知识创造系统不是一回事。</p></blockquote><p>仁冲从知识的三个层次：卡片、文件、项目三个不同层级的知识管理的底层方法讲起：</p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200113153517.png" alt="知识管理"></p><blockquote><p>开智把卡片作为知识的最小单位，既是输入的最小单位，比如你可以原文摘抄，撰写金句卡；也是输出的最小单位，比如你可以输出自己的读书卡片。创造一张卡片往往耗费几分钟到数小时不等。<br>文件层级，则需要耗费的心力更多，往往耗费数小时与数周不等，输出的作品往往侧重用于与他人交流。<br>项目层级，则往往卷入了更多人，需要耗费的时间更长，从数周到数年不等。项目成果常常用作交易，是自己在社会上立足之本。</p></blockquote><p>依据知识管理的特点仁冲把：Markdown(文字输入)、VSCode(创作工具)、GitHub(协作工具)以及坚果云(同步工具)构建成一个整体，打造成一个高效的知识管理系统。</p><h2 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h2><p>落花流水，时光散漫。人生呵，可以像李白一样秉烛夜游、任侠放歌，将那辉煌璀璨浓缩在春日一夜；也可以像沈复一样，慢慢地穷困潦倒一生，慢慢地与芸娘在月光下对酌，在池塘前微醺而饭，那何尝不也是一种幸福？也可以在冬日暖晌，以阅读为名，在那周日下午分分秒秒、滴滴答答间，话写作，谈阅读，习工具，会好友，何尝不是人生一乐事？</p><h2 id="参考"><a href="#参考" class="headerlink" title="参考"></a>参考</h2><ul><li><a href="https://play.yunxi.tv/livestream/f8139c5428e940f9b5226465d2312d9b" target="_blank" rel="noopener">20200112:猛犸老师公开课</a></li><li><a href="https://www.yangzhiping.com/psy/yang-KnowledgeSystem.html" target="_blank" rel="noopener">构建优雅的知识创造系统</a></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;冬日读书，如沐暖阳，如抱暖炉，为灵魂增温。与师长对谈，与同侪共话，得工具之妙，实乃人生一大快事。简短小文，总结当日。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="活动" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%B4%BB%E5%8A%A8/"/>
    
      <category term="总结" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%B4%BB%E5%8A%A8/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
    
      <category term="工具" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
      <category term="开智活动" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E5%BC%80%E6%99%BA%E6%B4%BB%E5%8A%A8/"/>
    
      <category term="写作" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
      <category term="知识系统" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B3%BB%E7%BB%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W02</title>
    <link href="https://zhixing.wiki/2020/01/12/20200112_02week.md/"/>
    <id>https://zhixing.wiki/2020/01/12/20200112_02week.md/</id>
    <published>2020-01-12T14:30:23.000Z</published>
    <updated>2020-01-20T13:31:46.864Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本周内容较杂，主要分布在信息论学习、蓝领职业月嫂讨论、选书及公众号讨论以及学习的类比。</p><a id="more"></a><h2 id="20200106"><a href="#20200106" class="headerlink" title="20200106"></a>20200106</h2><h3 id="从信息压缩看枪打出头鸟"><a href="#从信息压缩看枪打出头鸟" class="headerlink" title="从信息压缩看枪打出头鸟"></a>从信息压缩看枪打出头鸟</h3><p>我们的注意力和记忆力有限，但是我们生活在信息大爆炸的时代，所以能引起我们注意或者优先存储在大脑中的信息，似乎也遵循了信息压缩的原则。</p><p>首先，我们会优先保存最重要的、相关的、有普适性、或者最感兴趣的信息，忽略不相关的、不重要的、或者异常点（出头鸟）。<br>其次，压缩比越高，信息越失真，还原信息的难度越大。</p><p>所以需要在压缩比和失真率之间做平衡取舍。</p><p>为什么要打“出头鸟”呢？从信息论角度来分析，它属于异类另类，好比汉字中生疏字。不仅信息编码很长，占存空间大，而且辨认难度很大，因此，为了节约空间及读写成本，这类信息常常会被过滤掉。</p><p>信息压缩过程，就是资源分配优化的过程。</p><p> 打个比方，这和我们读一本书时，偶尔遇到一个特别生疏的偏僻的字，你查阅各种字典，仍没有答案，不得其解，一般就会跳过不计。但可以文中的关联，知道其代表的意义，所以，并不影响阅读和学习效果。 无损电影和音乐的爱好者，就如同在阅读书籍时，不会放过每一个字的含义，每一个字的出处，精益求精。他们对于书中的生疏字偏僻字，不是知难而退，而迎难而上，具有要打破砂锅纹到底的坚定决心。</p><h3 id="如何看待无损音乐"><a href="#如何看待无损音乐" class="headerlink" title="如何看待无损音乐"></a>如何看待无损音乐</h3><p>慈禧太后的饭桌 传闻慈禧太后每当要用膳时，御厨们忙前忙后，美味佳肴摆满了整整一桌。太后拎起筷子，就夹了几口……就吃完了。</p><p>评茶员试茶 在茶研究所里，如著名的英国川宁茶厂，评茶员要测试茶的滋味表现，取适量茶叶放进测评碗里，加开水加盖焖一段时间（如5分钟），然后尝一勺，把茶吐了，写下评分。</p><p>在主观上看，追求“无损音乐”“无损电影”的人如前者一样是在炫耀，炫耀其“品味”，以及能入手它们的能力。毕竟在怎么“无损”，人的眼睛、耳朵是有着接受能力范围，注定不能完全享受“无损信息”，如同慈禧太后的胃只有一个。 在客观上看，比起压缩不好的，无损电影/音乐能带来更细致的体验——仅限于在人的可感知范围内，在此之前，还要考虑到机器，如处理器、显示屏、音响的性能能不能支持。</p><p>当然有的同学听音乐只听无损的，他说耳朵经过锻炼可以听出音乐里乐器种类和方位。这也是一种对高品质的追求，听歌、看电影都要追求极致。 例如在以前看在线视频，因为网速不快，看高清经常卡顿，所以标清也无所谓，最重要的是能看。但是现在网速已经不是问题了，在都能看的情况下肯定越清晰越好。体验过流畅的高清晰度的视频后，现在标清肯定是看不下去的。 由此可以联想到：当你快饿死的时候，不管眼前出现什么食物你都会狼吞虎咽，但是当你不怎么饿或者选择多了之后的时候，你肯定会选择美味的那个，嫌弃其他的不好吃。 鲁迅看完《玩偶之家》后说“凡承认饭需钱买，而以说钱为卑鄙者，倘能按一按他的胃，那里面怕总还有鱼肉没有消化完，须得饿他一天之后，再来听他发议论。”也是同个道理。</p><p>当然，在现在多远化的世界，也是一种独特的个人内心体验，一种极致的追求。</p><h2 id="20200107"><a href="#20200107" class="headerlink" title="20200107"></a>20200107</h2><h3 id="蓝领职业：月嫂"><a href="#蓝领职业：月嫂" class="headerlink" title="蓝领职业：月嫂"></a>蓝领职业：月嫂</h3><p>我：在三四线城市里，很多月嫂机构并没有布局到线上，反而是闷声发大财。这家月嫂公司，已经有10来年了，整个产业链布局也不错。从月嫂(月嫂大概100多人)，小儿推拿，再到高端的月子中心都覆盖。从上游来看，还有的培训。这家公司应该不是中介型。薪资的发放主要还是提成，而提成符合蓝领多劳多得的性质。</p><p>我：从三四线城市的来看，城市不大，人口也不多，线下门店模式比互联网更具备信任属性。</p><p>我：这段时间我最大的感受就是：做月子其实就是个伪命题，是产后修复的另外一个概念。</p><p>友：美国对孕妇，没有产假等社会福利制度，所以就生完了，隔两天就去上班。你再考虑，中国女性生孩子有传宗接代的使命感意义，生完了有荣誉感等社会因素；其次，剖腹产率居高不下。所以，坐月子就变成了一种文化行为</p><p>我：对于中国情况来看，可以这么理解。从机构的来看的话，要明确对月嫂的素质要求的点。那么其实还是要清晰出做月子到底在做的是什么这个概念。</p><p>友：也就是岗位胜任模型</p><p>我：我们这段时间用了两个月嫂，第一个月嫂，侧重于服务产妇和婴儿，主要的是照顾孩子。第二个是月嫂是家务 + 产妇和婴儿 的比例是4/6。</p><p>友：家务是很重要一块，然后就是好慷的可视化。另外，如果加上具身认知，对环境有一定的打理，让产妇心情愉悦，这就是锦上添花。</p><p>我：另外一个感受是：月嫂 + 月子中心  是针对新生家庭的关键性入口。通过这个途径，会有很大的周边产业链存在，从这家公司来看，从月嫂培训，产后修复，月子中心，小儿推拿，游泳馆这些都是自有业务。加上其他合作业务，产后修复，健身，少儿拍照，各类孕婴用品，形成了一个很大的产业链。</p><p>友：抓住了产妇，一切都水到渠成。</p><p>我：对，另外我发现现在在三四线城市的玩法和一二线城市的玩法会有些不同。一二线城市，因为人口密度来，人口规模多，互联网基础比较好，从互联网上进行筛选效率和质量更好，对于小城市，实体店面还是比较有优势的，信任基础多了一层。</p><p>其实本质上也是用最小的能量，获取更多的信息，从更多的信息到获取到更多的信任。</p><p>友：互联网只是载体，核心还是口碑推荐。不然，获客成本会大幅度增加。所以开个月子中心是最省心的，还能作为开培训的场地。</p><p>我：打个不成熟的比方就是：<br>一线城市，在两千万人的规模，大家都是陌生人，陌生人对陌生人就会从网络中抽样对比，看口碑，看服务。<br>三四线城市，20 - 30万城市规模，熟人模式居多，多问几个人就知道什么情况了，城市不大，去店里一看，信任基础又增强了一部分。</p><p>友：大城市，人的聚落是兴趣爱好、共同话题；小城市，人通过血缘和人际关系联系。</p><p>我：从社会网络来看，大城市更像西方的团体格局，而小城市则更像是传统的差序格局。</p><h3 id="电脑-amp-人脑"><a href="#电脑-amp-人脑" class="headerlink" title="电脑 &amp; 人脑"></a>电脑 &amp; 人脑</h3><p>我们可以从5个维度来对比电脑与人脑：</p><p>1.成熟时间：电脑的出厂硬件配置是固定的，几乎不可改变；人脑的出厂硬件要经过约20年的发育才变得成熟 ，终生都在慢慢改变。</p><p>2.增强功能的方法：电脑通过安装更多的软件实现更多的功能；人脑通过学习更多的知识和技能实现更多的功能。</p><p>3.计算方式：电脑是集中式计算，速度上限由系统中速度最慢的零件决定，一旦出现故障，整个系统都无法运行；人脑是分布式计算，灵活性和抗干扰性更强，某个部件出现故障可由其他部件代替其运作。</p><p>4.信息的短时快速存取：电脑中的内存容量小、速度快，断电后信息就消失；人脑中的工作记忆容量小、速度快，不重复就会遗忘。</p><p>5.信息的长时慢速存取：电脑中的硬盘容量大、速度慢，断电后信息还在；人脑中的长时记忆容量几乎无限、速度慢，几乎永不遗忘。</p><h3 id="人脑和电脑的学习启示"><a href="#人脑和电脑的学习启示" class="headerlink" title="人脑和电脑的学习启示"></a>人脑和电脑的学习启示</h3><p>通过将人脑和电脑进行系统性的类比，我们可以得出如下启示：</p><p>1.有人天生就是比你聪明，出厂配置就是比你好，不要嫉妒，也不要自卑，要学会接受自己的不完美。</p><p>2.一个人的社会成就主要由软件而不是硬件决定。天生聪明的人可能一辈子在农村放羊，天资驽钝的人可以通过自身的不断努力和优质的后天教育环境成为大学教授和企业高管。所以，安装更多优质软件是通往社会成就的必经之路。</p><p>3.安装更多优质软件，就意味着要卸载一些已经装在我们大脑中的垃圾软件。这就是我们一直强调批判性思维的怀疑精神首先要指向自己的原因。不清空自己脑袋里的垃圾，哪里有空间往里面输入更多优质知识和技能呢？不承认自己脑袋里有垃圾软件，又怎么可能会去主动卸载那些垃圾软件？</p><p>4.安装更多优质软件是很辛苦，卸载已有垃圾软件则很痛苦。前者要求我们花很长时间刻意练习，后者要求我们承认自己的愚蠢。正是因为辛苦和痛苦，绝大多数人都不愿意保持终身学习的好习惯，绝大多数人都不具备批判性思维能力。</p><p>5.所以，只要我们愿意承认自己的愚蠢，愿意走出信息茧房，愿意花足够多的时间去学那些值得学习的东西，我们就已经比绝大多数人都要强了。</p><h2 id="20200108"><a href="#20200108" class="headerlink" title="20200108"></a>20200108</h2><h3 id="达里奥「患癌」的故事"><a href="#达里奥「患癌」的故事" class="headerlink" title="达里奥「患癌」的故事"></a>达里奥「患癌」的故事</h3><p>世界上“最聪明的人”怎样看病 世界头号对冲基金——桥水基金的创始人雷伊·达里奥，他得病了，看看这个聪明人是怎样看病的？ 几年前，达里奥发现自己食管出问题了。他人脉广，找到了约翰·霍普金斯大学医学院的专家。专家认为这个病没有好办法，只能观察。但是以后可能会癌变，也就是变成食管癌。 达里奥不放心，又找了另外一个专家。这个专家的观点完全不一样。 他认为应该手术切除，避免以后癌变，而且手术的成功率是90%。 同样的病，两个专家的意见差别也太大了。一个建议观察，一个建议手术。 达里奥拿不定主意，于是把两个医生叫到一起当面分析。结果还是各有各的理由。 那怎么办呢？ 这难不住达里奥，他又找了第三个专家。这个专家意见又不一样了，他认为问题不大，每三个月复查一次就可以了。 现在又出现了第三种方案。 接下来，达里奥又找了第四个、第五个专家。这两个人的建议和第三个专家说的大概一致，但是他们建议先做个活检。也就是从食管上取一块组织，在显微镜下看看到底是什么。 既然，后面这三个专家意见大体一致，达里奥决定做个活检。几天后结果出来了，虚惊一场。 从上面可以看出，达里奥首先寻找不同的专家进行诊断（不同信息源获取不同的信息），然后让两个专家一起分析讨论，试图得出一致的解决方案（消除信息之间的不对称性），最后增加专家的数量（增加信息源），从中选出所有诊断建议中相同的手段（不同的信息源、不同的角度获取更加权威的治疗手段），最终采取了合理的治疗手段，解决了问题。</p><h3 id="信息正交性"><a href="#信息正交性" class="headerlink" title="信息正交性"></a>信息正交性</h3><p>信息正交，实现多角度看问题。其本质是通过整合不同维度的信息，以确保信息的准确性。 在 具体的生活、工作中，我们有许多场景会不自觉的用到信息正交的策略。</p><p>例如，我们去看病，医生都会听过望、闻、问、切的多角度来进行病人病症的信息收集，然后是用叠加的方式对信息有效处理，最后得出病因。 同样，在商业调查的时候，我们的市场调查问卷设计，就是要根据信息正交来作为依据，保证收集来的信息，能覆盖到各个层面，避免主观臆想，闭门造车。 有些时候我们通过采用信息的删减方法，来实现快速的解决问题。 例如，我们考试做选择题，就是通过信息的筛选，通过排除不合理项，获得最佳答案。还有就是警察刑侦破案时，要通过信息删减手段，从纷繁复杂的信息源里，寻找破解案件的蛛丝马迹。</p><p>我们常说: 虽然我们学了很多大道理，却依然过不好这一生! 而查理.芒格却告诉我们: 要多运用跨学科的多元模型思维来看待这个世界！所有的“道理”都是一个维度的信息源，我们不仅仅要“〔知道〕”道理，还需要掌握处理、使用这些信息的工具与方法，这样我们就能达到“〔看山不是山〕”的、知识为我所用的更高维度的境界!</p><h2 id="20200109"><a href="#20200109" class="headerlink" title="20200109"></a>20200109</h2><h3 id="互信息"><a href="#互信息" class="headerlink" title="互信息"></a>互信息</h3><p>了互信息的强弱的分析方法，可以让我们在生活中不“迷信”成功，不“迷信”权威，不“迷信”算命。 先说一说成功这个话题。举个例子： 有很多大公司的高管，本来在公司做的很好，管理着几千号几万号人，由于想要自己创业当老板，他们就毅然决然的离职了(管理几十个人的小团队，他们觉得没啥问题)。但是，这些高管，据统计，能够创业成功的，不足百分之10，他们管理不好几十人的团队，这是为什么？要知道，他们在原来公司都是人才。原因就在于高管和创业当老板这是两个纬度的事情。当高管的时候，他们不自觉的就把自己的认知，思想，方法都进化到了高管需要的素质，用吴伯凡老师的话说，这叫做优化，也是残化(因为别的方面，他们会变弱)。管理几十人团队和管理上万人的团队需要的素质是不一样的，这两者之间互信息是很弱的。所以这也给我们一个信号。不是你当好了将军，就能当好一个优秀的班长，这两者之间的互信息甚至是负的。</p><p>再另一个例子：马尔基尔在漫步华尔街一书中，反复强调，个人自主被动持有型投资，会比那些主动管理型投资经理所做的投资，要收益更高。我们通常会觉得“股票专家”肯定会比我们自己做投资要收益高的多。但事实情况是: 即便让猴子用掷飞镖的方式选择投资组合，最终结果都和那些投资经理的收益相当，甚至更好。股票价格本身是不可预测的，投资经理和机构也无法预测股票价格。对于投资这件事情来说，只是人们内心觉得权威机构会做的更好，其实研究结果表明，他们之间的互信息是很弱的。</p><p>最后说一说算命这件事情。在农村，很多人喜欢去算命。有的时候，村里人直接请算命先生到自己家里，私聊。主要是聊一些升官发财和婚丧嫁娶的运势。这种算命，其实就是一种猜测，或者说，和那些研究股票的专家一样，是一种预测。比如这次你抽中的是上签，下次去算命抽中的是下签。。。这是随机的，无法预测的。算命当然还是有用的，心理上的作用，可以安抚人们的心理。或许这次运气好，算了一把好命，然后工作生活更加有激情了，这也不错。</p><h3 id="选书与选公众号"><a href="#选书与选公众号" class="headerlink" title="选书与选公众号"></a>选书与选公众号</h3><p>友：对于微信公众号，原创文章发得越多，这个公众号越值得阅读。但是对于书籍，书写得越多，这个作者的书越值得看，这个假设是不成立的。为什么书写的多值得看 假设不成立？</p><p>我：看概率，例如有的高产作者会出很多的口水书。比如一年写4本得和四年写1本得，如果要选后者可看的概率会大一些。当然像格兰诺维特这种写了近30年的专著《<a href="https://book.douban.com/subject/30261434/" target="_blank" rel="noopener">社会与经济 : 信任、权力与制度</a>》更是如此了。</p><p>友：那为什么公众号原创多 值得看？</p><p>我：公众号得文章得特点是碎片、非体系化，课传播性强。在这些特质下，原创越多得公众号侧面也就会说明作者的对待作品态度和投入度。公众号和书的量级不同，判定得标准肯定不尽相同。不过从底层来看，筛选得机制大体都是一致的。</p><h3 id="读书之乐"><a href="#读书之乐" class="headerlink" title="读书之乐"></a>读书之乐</h3><p>木落水尽千崖枯，迥然吾亦见真吾。<br>坐对韦编灯动壁，高歌夜半雪压庐。<br>地炉茶鼎烹活火，一清足称读书者。<br>读书之乐何处寻，数点梅花天地心</p><h2 id="20200110"><a href="#20200110" class="headerlink" title="20200110"></a>20200110</h2><h3 id="荐书"><a href="#荐书" class="headerlink" title="荐书"></a>荐书</h3><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200111233331.png" alt="认知"></p><p>本书是著名心理学家和人工智能开创者赫伯特•西蒙关于人类认知的作品，《人类的认知》最新版本。</p><p>本书介绍了人的认知结构，包括注意力、记忆等方面，然后分析了人们思维过程中问题解决的途径和策略。书中进一步分析了对于复杂问题，专家和普通人不同的心理表征，以及应该如何应对复杂问题。作者介绍了学习的基本原理和过程，并说明如何探索发现新规律。这本书一定能帮你提升认知水平，才能看得更高更远。</p><h2 id="20200111"><a href="#20200111" class="headerlink" title="20200111"></a>20200111</h2><h3 id="圈子和人脉"><a href="#圈子和人脉" class="headerlink" title="圈子和人脉"></a>圈子和人脉</h3><p>日常所说的混圈子，什么“人脉”，是人情网或者信息网。强联系交换人情，弱联系提供信息，起到作用都是比较偶然的。有时候你对这个人有很大期待，可是人家根本没在乎。混这种圈子得花费大量的时间去做虚伪的社交。投入很多产出很少。抱着发展人脉的目的交往，这有啥意思呢？人为什么不能真诚地交流和玩耍呢？<br>而我们说的这个艺术网络，可不是这种混圈子。这个是一个利益网络，是个利益共同体。比如我是一家演出经纪公司，你儿子刚刚在重大国际小提琴比赛拿了金奖，那我就可能想邀请你儿子进这个网络。这不是人情，我也不需要认识你。谁得了金奖我就联系谁，我甚至都不在乎他跟我的三观合不合，我只在乎他能不能帮我赚钱。这种交往是对等的合作。<br>当一个农村考生考上著名大学的那一刻，他就进入了这个网络。如果他研究生师从名家，他就进入了更高级的网络。这些网络不是混圈子。<br>当然，“入网”仍然是不公平的 —— 因为比赛本身不可能完全公平 —— 但这个不公平，不是因为混圈子。</p><h3 id="动漫推荐"><a href="#动漫推荐" class="headerlink" title="动漫推荐"></a>动漫推荐</h3><p><a href="https://movie.douban.com/subject/26720121/" target="_blank" rel="noopener">幼女战记</a></p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200111233402.png" alt="幼女战记"></p><p>主要内容有官场腹黑学、地缘政治和杀神思维的玛丽苏开挂爽文，战区扫荡、突入敌后、开炮屠城等战争罪行为一个没少干，在这种血腥荒诞又战术严谨的背景下，作品才会产生背德和改变战争态势的解放感。作者无情地吐槽了鲁莽爱国主义、担心无辜民众、心系后方子女的配角们，无一例外没有活过这一季，说明战场上妇人之仁是要不得的。美中不足就是各方兵种实力差距过于悬殊，魔导师揉捏明码发电报的骑兵战步兵还说得过去，但航空兵、无线电侦察兵等先进兵种出场寥寥，没有表现机会通通被干爆是怎么回事。结尾安排很喜欢，历史的车轮滚滚向前不经受任何影响，敦克尔克大撤退终要发生。只是那个少女依然是：“披着幼女皮的怪物”。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;本周内容较杂，主要分布在信息论学习、蓝领职业月嫂讨论、选书及公众号讨论以及学习的类比。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
    
      <category term="杂记" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="荐书" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E8%8D%90%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="信息论" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E8%AE%BA/"/>
    
      <category term="荐影" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E8%8D%90%E5%BD%B1/"/>
    
      <category term="蓝领" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E8%93%9D%E9%A2%86/"/>
    
      <category term="选书" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E9%80%89%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>硬核读书法：PQ4R阅读法</title>
    <link href="https://zhixing.wiki/2020/01/08/20200108-pq4r/"/>
    <id>https://zhixing.wiki/2020/01/08/20200108-pq4r/</id>
    <published>2020-01-08T14:30:23.000Z</published>
    <updated>2020-01-08T12:13:46.395Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>阅读，会贯穿人的一生。阅读的方法会决定人的阅读质量。在中学的时候，语文老师就会说：这篇文章的中心思想是什么？这样的练习，陪伴你我走过来中学时代。可是当你要读的内容，越来越深，读的量级越大的时候的，这样的方法还有效么？试想一下，让你读的不是一篇文章，而是一本专著，这还能总结中心思想吗？</p><p>肯定不能吧，那不总结中心思想的法子有没？有，并且还很好用。这不是我说的有用，而是认知科学家所倡导的。它就是：PQ4R阅读法。</p><a id="more"></a><h2 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h2><p>啥是PQ4R阅读法？</p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20200107234232.png" alt="PQ4R"></p><p>所谓PQ4R，其实是6个词的首字母，分别是:</p><ul><li>预习（preview）</li><li>提问（question）</li><li>阅读（read）</li><li>反思（reflect）</li><li>复述（recite）</li><li>复习（review）</li></ul><h2 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h2><p>看着是不是很简单？那我们就详细的去看看：</p><h3 id="1-预习（preview）"><a href="#1-预习（preview）" class="headerlink" title="1. 预习（preview）"></a>1. 预习（preview）</h3><p>拿到一本书后，第一件事要干嘛？时不我待，赶紧从头到尾快速读一遍作为预习？这可能是大多数人阅读的方式。</p><p>正确的方式是怎样呢？我们要先去看这本书的内容框架。拿到书后，先去看看书的封面、目录、前言和后记，再去看每一章的标题和小结，这样就能对书中的每一个章节走向和每个主题内容有了整体性的把握了。</p><p>这样的好处就是，在整体性的把握的基础上，站在上帝的视角去看书中的感兴趣，不了解、认同或熟识内容的分布情况。</p><h3 id="2-提问（question）"><a href="#2-提问（question）" class="headerlink" title="2. 提问（question）"></a>2. 提问（question）</h3><p>熟悉了书的内容框架之后，接下要做什么呢？你需要提出问题！熟悉了书的内容框架后，要去找出作者书中提出了什么问题，这个问题又会在书中的哪些章节中解决了这个问题。同样，每个章节提出了什么问题，在正文中又是如何回答这些问题的。</p><p>这样的一个问问题，就帮助我们慢慢清晰想要搞懂哪些问题，哪些是关键问题，哪些是无关问题。用这些问题，就会形成了一个行动地图，解决这些问题一起就成了阅读中打怪升级的过程了。</p><h3 id="3-阅读（read）"><a href="#3-阅读（read）" class="headerlink" title="3. 阅读（read）"></a>3. 阅读（read）</h3><p>完成了预习和提问之后，接下来就会进入到用阅读回答问题的时候了。这个时候需要注意的是在阅读的过程中需要发现书中的「异类」。这些异类可以是没有见过的词汇，不理解的术语，如果他们不影响你的问题解答，可以选择性的放弃。毕竟阅读也是信息压缩过程，是认知资源分配优化的过程。</p><h3 id="4-反思（reflect）"><a href="#4-反思（reflect）" class="headerlink" title="4. 反思（reflect）"></a>4. 反思（reflect）</h3><p>完成了阅读是不是就够了？还有对阅读的内容进行进一步的思考。反思的过程也就是让新旧信息建立链接的过程。例如说在每一节的结尾,阅读小结并问自己这是否管是你从该节提取的主要观点,以及为什么它是主要观点。经过这样的反思之后，就就会慢慢把那些新的信息吸纳到自己的知识结构上来了。</p><h3 id="5-复述（recite）"><a href="#5-复述（recite）" class="headerlink" title="5. 复述（recite）"></a>5. 复述（recite）</h3><p>反思之后，基本结束了信息的输入。但是否真正掌握一个知识点，真正理解一本书，更重要的是能否用通俗易懂的语言，讲给其他的人听懂，这也正是复述。当然在更多的时候，你以为你懂了，可是就是没办法和别人复述出来，这个时候你需要的是要问问自己，是否真的懂了，如果懂了，又该怎样讲的明白。</p><h3 id="6-复习（review）"><a href="#6-复习（review）" class="headerlink" title="6. 复习（review）"></a>6. 复习（review）</h3><p>能够复述学习的内容，基本就算是能够掌握这个信息了。可是一个信息如果不常常调用，就会慢慢淡忘。正如德国心理学家艾宾浩斯(H.Ebbinghaus)研究发现，遗忘在学习之后立即开始，而且遗忘的进程并不是均匀的。最初遗忘速度很快，以后逐渐缓慢。在这个时候需要就是对之前学习的内容进行复习来对抗遗忘。</p><p>当然正如论语中所说：温故知新，也总会有一些书在不断重复阅读的过程不断带来新的收获，常读常新。</p><h2 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h2><p>阅读再多的书，不去思考，不去总结也不能让人成长。想要学会游泳，那么就不能只去读游泳相关的书，重要的是要下水游泳。</p><p>再多的阅读方法，也不能代替你读书。只有把其中的方法运用都自己的日常阅读中，才能让其产生价值。</p><p>不过也要简单提醒一下，PQ4R阅读法是认知科学家托马斯和罗宾逊(Thomas &amp; Robinson 1972)提出的一种用于教材学习的学习方法。其本质就是在你阅读一本书的时候，要先去抓住书中每一节的主要观点,然后去理解这些主要观点是如何组织在一起的。如果只是作为消遣，大可不必那么麻烦，如果是读难书，读好书，PQ4R阅读的屠龙技不妨一试。</p><h2 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h2><p>人生犹如一本书，愚蠢者草草翻过，聪明人细细阅读。做一个聪明的读书人，去吸收优质的信息。做一个聪明的读书人，去产出优质的信息。</p><p>行文至此，惟愿大家能够享受阅读，爱上阅读。正如读书之乐何处寻，数点梅花天地心。</p><h2 id="参考资料"><a href="#参考资料" class="headerlink" title="参考资料"></a>参考资料</h2><ul><li>《认知心理学及其启示》p5</li><li><a href="https://baike.baidu.com/item/pq4r" target="_blank" rel="noopener">百度百科</a></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;阅读，会贯穿人的一生。阅读的方法会决定人的阅读质量。在中学的时候，语文老师就会说：这篇文章的中心思想是什么？这样的练习，陪伴你我走过来中学时代。可是当你要读的内容，越来越深，读的量级越大的时候的，这样的方法还有效么？试想一下，让你读的不是一篇文章，而是一本专著，这还能总结中心思想吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;肯定不能吧，那不总结中心思想的法子有没？有，并且还很好用。这不是我说的有用，而是认知科学家所倡导的。它就是：PQ4R阅读法。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="总结" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E6%80%BB%E7%BB%93/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="笔记" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="思考" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="总结" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
      <category term="杂记" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2020W01</title>
    <link href="https://zhixing.wiki/2020/01/05/20200105_01week/"/>
    <id>https://zhixing.wiki/2020/01/05/20200105_01week/</id>
    <published>2020-01-05T15:30:23.000Z</published>
    <updated>2020-01-05T16:06:52.600Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2020年对于博客的信息主要分为三个方面：微言小义，信息周报以及博文。</p><p>微言小义主要整理对谈、微信聊天、碎片化阅读等相对碎片的内容的整理。</p><p>信息半月谈主要整理本周关注的优质信息及优质工具，预计2月份启动。</p><p>本周微言小义关键词：信息素养定义、儿童教育</p><a id="more"></a><h2 id="20200101"><a href="#20200101" class="headerlink" title="20200101"></a>20200101</h2><p>信息素养作为信息时代公民的基本技能，在美国大致经历了以下3个发展阶段。</p><p>第1阶段是计算机能力，这是自计算机问世以来对人的能力的最低要求。“计算机素养是当前教育的必然产物，每个学生都应该知晓计算机的用途。”哈佛大学还曾强调其毕业生必须编写一个简单的程序方可毕业。</p><p>第2阶段是媒体素养，媒体素养是利用各种媒体（印刷和非印刷体）形式来获取、分析、评价、创造信息。媒体素养有助于实现教育改革目标，教育应培养“知道如何思考，如何健康生存，举止文雅，并能在信息社会承担责任的公民”。</p><p>第3阶段是信息素养，许多人将信息素养看成是计算机能力的延伸，但更多的人认为信息素养是一种人文教育。它由7种能力构成：工具型能力，即传统的计算机应用能力；资源型能力，是图书情报教育的一个主要目标；社会型能力，即能分辨信息发布主体的资质及信息源权威性的能力；研究型能力，即能利用有效的研究方法的能力；表达型能力，即能进行写作、创作的能力；技术型能力，即能不断进行适应性、终身性学习新技术的能力；评论型能力，即能正确评价信息和技术的能力。</p><p>信息素养是一个与信息的获取、理解、评价、交流、应用、生成密切相关的技能、观念、态度和经验的统一体。信息能力是一种基本的信息素养，它是信息素养的重要内容。除了信息能力外，信息素养还包括对信息、信息社会的认识、态度和参与，这也是每个信息社会的成员（称为信息人）所必须具备的素养。</p><h2 id="20200102"><a href="#20200102" class="headerlink" title="20200102"></a>20200102</h2><h3 id="该让孩子读什么书"><a href="#该让孩子读什么书" class="headerlink" title="该让孩子读什么书"></a>该让孩子读什么书</h3><p>一：在孩子还很小的时候帮助他们阅读。比如对上幼儿园的孩子，如果家长每天在固定时间带着孩子阅读或者读书给他听，他的阅读理解能力会比同龄人高出 1 年的水平。</p><p>二：等孩子 15 岁之后，家长最好和孩子多讨论一些文化、艺术、电影、社会新闻方面的话题一总之就是那些并不是发生在我们身边的事情，这将对孩子的思维能力有很积极的影响。</p><p>三：如果家长本人就爱阅读，那么孩子也会受其影响，学习成绩会更好。</p><p>阅读的本质，是探索一个未知的世界。我们身边日常接触的世界实在是太平淡了，只有读书才能接触到远方更大的天地。这个探索的过程应该是个人化的，在好奇心的驱动下越走越远。理想的局面是孩子告诉你他想读什么书让你买，而不是你告诉孩子他应该读什么书。</p><h3 id="儿童选书标准"><a href="#儿童选书标准" class="headerlink" title="儿童选书标准"></a>儿童选书标准</h3><p>对儿童来说，好书有三个标准：</p><p>第一，书里要有英雄。英雄是战胜自己的弱点，打破别人的预期，拥有非凡事迹的人。什么性格养成、什么“情商”都不如英雄故事好使。好书应该给孩子提供英雄偶像。</p><p>第二，一本书应该是一个冒险的旅程，应该带给孩子超出日常事务的见识。今天我跟老师发生什么事，明天我跟同学有什么矛盾。家长里短的事儿有什么可说的？好书应该带孩子上天入地</p><p>第三，图片越少，文字越多，书就越好。用图片吸引小孩看书，就好像不会做蛋糕就知道多放糖一样一一只有没吃过好蛋糕的人才喜欢糖多。读书享受的是从文本中获得的乐趣。除非是专门的漫画书，否则图多等于没料。</p><h2 id="20200103"><a href="#20200103" class="headerlink" title="20200103"></a>20200103</h2><p>什么是最好的家庭关系？</p><p>家长和孩子之间的关系，可以分为四种类型</p><p>第一种是纵容。家长像是孩子的朋友，允许孩子做任何事情，几乎不强制。一般是比较富裕的家庭如此。</p><p>第二种是忽略。比较筼困的家庭就是这样，除了满足孩子基本的生活需求以外，其他事情一概不管。</p><p>第三种是集权。孩子必须按照家长说的去做，没有道理可讲。美国的墨西哥裔家庭和黑人家庭多采取这种做法。</p><p>第四种是权威。它既保证了家长的威信，孩子做什么家长说了算，又比较宽松，孩子把家长视为可靠的依赖。既严格又温暖，就好像中国人说的既有严父又有戀母的感觉。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;2020年对于博客的信息主要分为三个方面：微言小义，信息周报以及博文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;微言小义主要整理对谈、微信聊天、碎片化阅读等相对碎片的内容的整理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;信息半月谈主要整理本周关注的优质信息及优质工具，预计2月份启动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本周微言小义关键词：信息素养定义、儿童教育&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
    
      <category term="杂记" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="信息素养" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B4%A0%E5%85%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2019W51(2)</title>
    <link href="https://zhixing.wiki/2019/12/21/20191221-51week-2/"/>
    <id>https://zhixing.wiki/2019/12/21/20191221-51week-2/</id>
    <published>2019-12-21T15:30:23.000Z</published>
    <updated>2020-01-20T13:29:59.933Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本篇关键词为：信息压缩、知识错觉和拖延症</p><a id="more"></a><h2 id="20191219"><a href="#20191219" class="headerlink" title="20191219"></a>20191219</h2><h3 id="读书与信息压缩"><a href="#读书与信息压缩" class="headerlink" title="读书与信息压缩"></a>读书与信息压缩</h3><p>读书或者学习，要如何才能记住内容？</p><p>在我们脑子存储信息时，要进行压缩，这样脑子才记得住事情。无论读书，还是学习，把学习的内容做成卡片，也就是说，把这一本厚厚的书的内容，变成薄薄的几页纸的东西，那些冗余的信息，就删除掉了。还多时候读书不求甚解，不是说不读懂，而是说要读出主线，将一些细节过滤掉。真到了需要寻找细节时，回过头来再看看就好了。</p><p>例如： 《明朝那些事儿》，可以将十几个关键人物的名字写下来，然后简单回忆在他们身上的故事： 朱元璋（放牛，和尚，造反，皇帝，杀功臣，传承孙子） 朱棣（燕王守北，造反，皇帝，诛十族，迁都，永乐大典） 朱瞻基（仁宣之治）… … 可以看到小说中冗余的信息很多，<strong>通过组织关键信息，来检验自己是否准确的提炼了某段知识。</strong></p><p>回归到学习习惯，我们要掌握一种能力，就是压缩有用的、冗余的知识，并储备在我们的脑子里。 接下来你需要时常的把知识取出来，换一种自己的视角，解读给别人。</p><h3 id="写作与信息冗余"><a href="#写作与信息冗余" class="headerlink" title="写作与信息冗余"></a>写作与信息冗余</h3><p>王烁老师在《30天认知训练营·2018》里有一篇文章，《怎样成为合格的写作者》，里面提到了六条原则：</p><ol><li>清楚、简洁、准确；</li><li>把事情讲清楚，多用名词动词，克制地做形容；</li><li>用大白话，不要用术语；</li><li>能删掉的都删掉；</li><li>大量训练，多写；</li><li>反复修改。</li></ol><p>以上原则除了大量训练以外，其他的都可以用信息论来解释：</p><ol><li>传递信息，清楚、准确是第一位的；</li><li>基于第一条，名词和动词是信息的核心内容，而使用形容词和副词，则是适当增加冗余度，以保证准确性。因此做形容一定要“克制”，避免过度冗余；</li><li>术语是将复杂的专业信息进行“封装”，形成的高度凝练的词语。但是普通人没有相关的知识储备，不了解术语的封装过程，理解起来就很困难。使用大白话，虽然冗余度很高，但易于理解；</li><li>“能删掉的”是不必要的冗余，或者是没用的信息，也就是“噪音”。删掉这些，有利于提高信息传递的效率。</li><li>最后一条“反复修改”，现在写文章都用白话文，也就是接近日常语言交流的文本；而用白话文书写，每句话都会自带一定的冗余度。文章越长，冗余度积累越多，就越容易产生浪费。 除此之外，人的注意力是有限的，写文章的时候通常会聚焦于当前所写的内容。因此文章写得越长，写到后面就越容易偏离主题，写出很多无用的东西，也就是信息中出现了太多噪音。所以反复修改，除了修正细节错误以外，理清全文逻辑线索，让文本回归主题，其实才是更重要的目的。</li></ol><p>除此之外，还有两个小技巧：</p><ol><li>写完文章尽可能朗读或默读至少一次，语言是否通顺易懂，有时候是读出来才能切身体会到的；</li><li>善用缩写能提高表达效率，第一次提到缩写的时候，可以采用加括号注解的方式。</li></ol><h2 id="20191210"><a href="#20191210" class="headerlink" title="20191210"></a>20191210</h2><h3 id="知识错觉"><a href="#知识错觉" class="headerlink" title="知识错觉"></a>知识错觉</h3><p>你怎么知道自己的自信是真实能力的反应，是别人吹捧导致的幻觉，还是手里有把锤子就看什么都是钉子的错觉呢？</p><p>关键在于有没有有效的反馈。你以为懂的东西，但是你从来没采取过任何行动，那你就永远都不知道自己是不是真懂。</p><p>被动的阅读会给人一种有知识的错觉，其实你得会用才算真的有知识。如果你运用知识解决了一个问题，办成了一件事，赢得了一场胜利，哪怕说服了一个人，这种反馈带来的自信心才是真的。如果你只是默默地以为自己什么都懂，但是从来没用过一次，那你的自信就很虚。</p><p>所有人都学一点数学和编程，特别有利于性格养成，因为它们能随时提供有效反馈。可能你读了很多关于“古今数学思想”的东西，但是你一上手发现连简单的题都不会做。可能你整天跟人谈论什么“算法”、“人工智能”，结果连写个最简单的程序都运行不了。这样的经历会让你迅速变得谦卑。</p><p>但真正的自信从来都不是一开始就成功、一路成功下来养成的。如果你从来没失败过，你的心还是感到有点虚，因为你不知道自己一直以来面对的是不是真实的世界。也许你只不过善于参加标准化考试而已。</p><p>真正的自信来自真实世界的有效反馈。你一开始以为自己很懂，结果一上手失败了。然后你发现原来有很多东西是你没想到的。你改变了自己，终于做成了一件事。这种成就才是实实在在的东西。经历了多次失败和多次成功，获得了有效的反馈，你就不但知道自己是什么情况，更知道真实世界是什么情况 —— 就好像多次碰壁之后至少知道了墙壁在哪里 —— 这才叫知己知彼，这才是真正的自信。</p><h3 id="功利学习"><a href="#功利学习" class="headerlink" title="功利学习"></a>功利学习</h3><p>所谓真正的“功利”，就是在乎自己做这件事能得到什么，而不在乎这件事是怎么做的。在乎结果，而不在乎过程。</p><p>比如读书，你到底是享受读书这个状态，还是想从书里学到一个什么东西。如果是想学到什么东西，那你就不可能一直在读，你会经常停下来，自己静一静，回味和思考学到的内容。</p><p>如果你对信息的追求是主动的，你就会非常有选择地吸收信息，然后花时间自己消化和反思信息，而不是一直处在接收的状态。你不是为课业服务，是课业为你服务。</p><p>求知就好像搞科研和破案一样。如果你有个案子要破，你会非常强烈地需要信息，但是你接收信息完全是主动的，你明察暗访，你知道自己想要什么，你会忽略大量无关的内容。然后你还知道什么时候应该静下来想一想，什么时候应该跟人讨论一下，什么时候应该采取行动。搞科研和破案很需要信息，但不仅仅是信息。</p><h3 id="启蒙个体"><a href="#启蒙个体" class="headerlink" title="启蒙个体"></a>启蒙个体</h3><p>启蒙运动讲科学。我们应该掌握科学方法，了解科学知识，善于使用科学方法和科学知识做决策。</p><p>启蒙运动讲平等。我们应该敢于主张自己的权利，不畏强权，不接受压迫 —— 也不压迫别人。</p><p>启蒙运动讲个人主义。我们每个人应该自主决策，自己给自己负责。你让我做事可以说服我，也可以跟我合作。</p><p>总而言之，一个启蒙了的人是一个开明的人，他身上没有“土气”。土气的人对上卑躬屈膝对下颐指气使，只知道跟风自己没有准主意，没事儿瞎显摆有事不敢承担责任，挺大个人了什么事儿都让父母安排，找个工作首先让七大姑八大姨托关系，地域意识强烈只认本乡本土的人甚至只认亲友，不相信科学的结论却对熟人的离奇故事深信不疑。</p><p>启蒙了的人是一个一个独立的个体，任何地方都可以是他的舞台。未启蒙的土气的人则只能依附在一个什么东西上生存，丝毫不敢离开。</p><h3 id="拖延症"><a href="#拖延症" class="headerlink" title="拖延症"></a>拖延症</h3><p>拖延症很多时候是基于想要完美呈现或超预期交付，想了很多，总觉得想法还不成熟，迟迟不动手做，Deadline到来时，通宵搞一个差强人意的成果提交，久而久之，恶性循环，就可能患上拖延癌症。 而做事情更应该：先锁定目标，尽快搜集和处理信息，先做一个初稿（或初级版本）做到最小交付，版本1.0只有拿得出手，不要追求很完美或很全面，不断审视你的初稿，前期不做过多投入，也避免把时间投入到不必要的地方，然后再来进行微调，小步迭代，不断打磨，做到一次比一次更好的交付和呈现，好的作品或成果都是改出来，不要抱有一次就能完美呈现的妄念。</p><p>然成熟的品味可以滤掉干扰，哪怕那些干扰对其他人是很有价值的。每个人所关心的所有问题，都是从他自身的思想体系里演化出来的，这些念头既无法中断，也难以抛弃。它们总是萦绕在脑中，只要有相关内容和它们形成关联，马上就会产生正反馈。长期来看，这就形成了他不断积累的优势。 一个人的成就不是单纯的智力比拼的结果，更重要的是拼积累的效果。越早培养出个人品味，一生积累的可能就越多。</p><h3 id="革命与改良"><a href="#革命与改良" class="headerlink" title="革命与改良"></a>革命与改良</h3><p>从信息压缩的保守主义，我们可以深刻体会“革命”和“改革”的巨大差别：</p><ol><li>革命——完全推倒重来。纵观古今中外王朝更替（革命），绝大多数伴随内战、流血，国外势力进行干扰时，很多无力应对以至于割地赔款。因为一旦进行大的调整，势必伴随利益集团剧烈的博弈，最后演变为暴力。这种暴力的成本更高，势必消耗国家资源。</li><li>改革——渐进和保守主义的修修补补。为适应国家形势，我国施行“国税——地税”的两税制，实际上是中央和地方财政博弈，修修补补的举措。但这种折中的方案，一定程度保证了经济和社会发展，更没有出现巨大的问题。而今两税合一，也是适应发展的需要。试想如果用革命方式处理税制，中国地大物博、风俗各异，牵扯问题太多势必搁浅。</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;本篇关键词为：信息压缩、知识错觉和拖延症&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="信息论" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E8%AE%BA/"/>
    
    
      <category term="工具" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
      <category term="杂记" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="信息素养" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B4%A0%E5%85%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2019W51(1)</title>
    <link href="https://zhixing.wiki/2019/12/19/20191219-51week-1/"/>
    <id>https://zhixing.wiki/2019/12/19/20191219-51week-1/</id>
    <published>2019-12-19T14:30:23.000Z</published>
    <updated>2020-01-20T13:29:56.269Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本篇关键词为：工具、信息素养、游戏和小故事两则</p><a id="more"></a><h2 id="20191216"><a href="#20191216" class="headerlink" title="20191216"></a>20191216</h2><h3 id="大数据"><a href="#大数据" class="headerlink" title="大数据"></a>大数据</h3><p>荀子在《劝学》中如是说到：<strong>君子性非异也，善假于物也。</strong>。大数据在现代社会来讲更是一个非常重要的工具。这个工具目前能做到的方面有以下四种：</p><ul><li>解决人工智能问题</li><li>利用大数据进行精准服务</li><li>动态调整做事情的策略</li><li>发现原来不知道的规律</li></ul><p>解决人工智能问题，就是<strong>把那些过去看似需要人脑推理的问题，变成今天基于大数据的计算问题。 </strong>例如当前人工智能可以解决的语音识别和机器识别等。这些在之前都是靠人脑识别的，而现在却成了基于大数据的计算问题了</p><p>大数据的精准服务，可以理解为搜索算法的推荐，例如谷歌和百度搜索推荐，淘宝与亚马逊的购买推荐等等</p><p>动态调整做事前的策略，例如滴滴的司机与乘客的算法：不会强调司机和乘客之间的固定，比如A乘客坐B司机的车子比较满意，他下次依然希望提前预订B司机的服务。这个在滴滴是不会允许的。</p><p>对于一个不断变化的打车人群分布和车辆分布，利用数据做动态调整是效率最高的策略。<strong>如果有了足够多的数据，是否在理论上有保障，只要调整的次数足够多，就能收到最佳匹配。</strong><br>**<br>发现原来不知道的规律，利用大数据因为信息的从新组合。例如新药研制让处方药和各种疾病重新匹配，用大数据找到药和病的配对，就一种合适的方式。</p><h3 id="文件夹命名方式"><a href="#文件夹命名方式" class="headerlink" title="文件夹命名方式"></a>文件夹命名方式</h3><p>同一朋友交流文件夹命名为什么是要用路径来命名，引用阳志平的文章来回答：</p><blockquote><p>用域名来命名文件夹。人类大脑是个先天的社会脑。当你意识到，自己文章未来会分享出去，那么，你的记忆会更好。</p><p>有个有趣的认知科学研究，多年后，你回想自己是如何查找一篇文章的。即使这篇文章，已经保存到你本地了。但是你依然记忆最深刻的是——当初你是如何通过浏览器，使用哪个关键词，找到哪个网站，然后再从那个网站通过哪个关键词，找到某条资讯的。</p><p>这是人类非常有趣的一个特质，如果用「认知写作学」术语来说，就是空间大于时间。你的大脑非常善于记忆当初你的搜索路径，即使这篇文章你已经保存在本地了，但是你查找本地的效率远远低于上述查找效率。因此，鼓励大家都用域名来命名自己的个人文件夹，而不要使用项目。<br>——–<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzM0MjUyMQ==&amp;mid=2652149604&amp;idx=1&amp;sn=3c96ebfe992694e5c57affe9ef5ba33f&amp;chksm=84f0bc32b38735240509f604f8d8e50ab591a09290ca03d91960f174e1ea0448455b327e41a1#rd" target="_blank" rel="noopener">阳志平：《构建优雅的知识创造系统》</a></p></blockquote><h3 id="工具"><a href="#工具" class="headerlink" title="工具"></a>工具</h3><p>最近接触的圈子，大多比较排斥百度而倾向于谷歌。例如说你搜索一个东西的时候，谷歌可以还容易就现实出来，而百度可能需要翻开几页，并且还慢慢的广告。由此就会得出谷歌优于百度的结论。实际上排除掉广告来讲，在中文世界，百度依然是最好的搜索引擎，而谷歌也是英文世界中最好的搜索引擎。</p><p>不要对工具本身有所偏见，也不要受制于工具，而是善于发现和利用工具才是王道。就像荀子所说：君子善假于物也。当然，任何工具所得出的信息，到最后都需要进行交叉验证，这样才能让你得到的信息更加精确。</p><h3 id="工具2：印象笔记Spotlight-索引"><a href="#工具2：印象笔记Spotlight-索引" class="headerlink" title="工具2：印象笔记Spotlight 索引"></a>工具2：印象笔记Spotlight 索引</h3><p>Mac 客户端重建印象笔记Spotlight 索引</p><p>1、打开印象笔记客户端，按住键盘上的option键，点击菜单栏「帮助」&gt;「解决疑难」&gt;「重建全文搜索索引」<br>2、按住键盘上的option键，点击菜单栏「帮助」&gt;「解决疑难」&gt;「重建spotlight搜索索引」<br>3、重启电脑，重试搜索</p><h3 id="拓展"><a href="#拓展" class="headerlink" title="拓展"></a>拓展</h3><p>贾里尼克教授（Frederick Jelinek）：我们现在所使用的Siri、语音输入法等等， 但凡是和智能有关的，可以分成两类：</p><p>1） 用户说话， 你的服务解决问题 （ I want to know … )<br>2） 用户不说话， 你的服务要解决的问题 （Do it for me…） </p><p>贾里尼克教授便是解决第一类问题的”祖师爷“。 他有句著名的”段子“在美国学术界盛传局已久： 每当我解雇掉一位语言学家，我的语音识别系统准确就上来了一点（”Every time I fire a linguist, the performance of the speech recognizer goes up“.）</p><ul><li><a href="https://en.wikiquote.org/wiki/Fred_Jelinek" target="_blank" rel="noopener">Frederick Jelinek</a></li></ul><h2 id="20191217"><a href="#20191217" class="headerlink" title="20191217"></a>20191217</h2><h3 id="信息素养"><a href="#信息素养" class="headerlink" title="信息素养"></a>信息素养</h3><p>计算机它是一种信息处理机器。我们通过键盘、鼠标、网线等工具往计算机中输入信息，信息转变为电流编码的二进制信号，经过CPU等组件的处理，通过显示器、音响、打印机等设备实现信息输出。</p><p>电脑可以实现信息输入、信息处理、信息输出这三个功能，那么对于人来就是收集 整理 加工 输出，这四个步骤。</p><p>例如说人类所输入的信息是多种多样的，有触觉信息、嗅觉信息、味觉信息等，最重要的是视觉信息和听觉信息。这些输入人脑的感官信息会变成神经信号，在神经系统中得到处理。人类有意识的思考过程和无意识的思考过程，就是人类处理信息的过程。</p><p>那么信息素养划分阶段的话就可以划分四个阶段，信息素养在第一个阶段提升的是：信息搜集的能力。</p><p>评价能力：判断信息质量高低、值不值得输入的能力。<br>搜索能力：主动搜寻那些值得输入的高质量信息的能力。</p><p>信息素养的第二个阶段：整理能力</p><p>其实这个阶段可以复用上述的两个能力，另外加一个是高效利用工具的呢能吃，就是利用工具自动化处理信息的能力 </p><p>朋友补充：加工和输出 我觉得需要做到如何关联到自己的现实场景，产生的新的信息。以及后续如何调用</p><p>所以信息素养可以理解提升一下三点</p><p>评价能力：判断信息质量高低、值不值得输入的能力。<br>检索能力：主动搜寻那些值得输入的高质量信息的能力。<br>利用机器能力：压榨机器的能力，提升在收集、整理、加工和输出的能力</p><p><strong>对话人：我  &amp;  朱*爷</strong></p><h3 id="信息-amp-饮食"><a href="#信息-amp-饮食" class="headerlink" title="信息&amp;饮食"></a>信息&amp;饮食</h3><p>我：你把信息类比饮食我觉得很赞，那么<strong>饮食可以分为投喂和觅食</strong>，这样也能细分了。饮食可以分为：正餐，甜点，加餐，垃圾食品等等。也可以对比不同信息</p><p>友：而且营养学的角度 也可以借用。不同信息 不同的营养  摄入比例。影响精神世界的构成 和 贫瘠状况，所以加工和消化过程 也可以借鉴成熟系统的研究了。不同的信息消化环节  可以有不同的软硬件去承载   面对信息汪洋的时候  给我们自身的机体减负。</p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20191217112521.png" alt="信息与饮食"></p><p>我：类比成常见事物接受度就好很多，讲信息本身会有些虚，但身体会特别熟悉。</p><p><strong>对话人：我  &amp;  吕* ,</strong></p><h3 id="故事1-文言文和白话文之争"><a href="#故事1-文言文和白话文之争" class="headerlink" title="故事1 文言文和白话文之争"></a>故事1 文言文和白话文之争</h3><p>著名经学家黄侃在北大讲课中，竭力赞美文言文的高明，举例说：“如胡适的太太死了，他的家人电报必云：‘你的太太死了，赶快回来啊！’长达十一个字。而用文言则仅需‘妻丧速归’四字即可，只电报费就可省三分之二。</p><p>后来胡适在课堂上讲白话文之好处時，有学生便提出疑问，并以黃侃先生所举之例反驳，胡适目光顿时变亮了，说：不一定吧，前几天，行政院有位朋友给我发信，邀我去做行政院秘书，我不愿从政，便发电报拒绝了，大家可代我用文言文拟一则电文，看看是白话文省钱，还是文言文省钱。</p><p>学生们纷纷拟稿，最后胡适发现用字最少的电报稿是：才学疏浅，恐难胜任，恕不从命; 胡适念毕说，这份电稿确实简练，但用白话文只须５个字：干不了，谢谢。随后他解释说：干不了，已含有才学疏浅、恐难胜任之意，而谢谢表示感谢并有婉拒之意，通俗易懂。</p><h3 id="故事2"><a href="#故事2" class="headerlink" title="故事2"></a>故事2</h3><p>当年Macbook air电脑刚上市的时候，乔布斯从一个信封里掏出了电脑，想要传达轻薄的概念，如果想要解决可辨识性，用数据说这个电脑厚度在0.3-1.7cm，或者用语言告诉你这是至今为止最薄的电脑等等，都可以达到信息的可辨识性。但是如果想要有效说服观众相信它很薄，把它放在信封这个日常生活中大家都会接触到的事物里面，使人印象深刻，并且快速准确地掌握了广告传递的内容，从而达到编码的有效性。</p><p>对于广告的编码，可以用的信息形式更加的丰富多样，除了文字、数字、图片、声音、视频之外，还可以用顾客亲身体验的方式 （比如跳舞、动作、或者设计活动内容等）来对信息进行编码。还有近些年发展起来的VR和AR技术，也大大增强了信息编码的有效性，沉浸式的体验环境，消除信息噪音，进一步提高了解码的成功率。</p><p><strong>广告需要用到信息的编码和解码</strong>。 对于制作广告，最重要的就是<strong>“说什么”和“怎么说”</strong>。</p><p>“说什么”确保了你想要表达的内容包含在这个广告里面，这个内容不会模糊不清，不会产生歧义和混淆，观众解码出的内容跟广告商编码的内容一致，这就是编码的可辨识性；</p><p>“怎么说”影响了观众是否能注意到你的广告、印象深刻、并且达到你想要的预期效果，这是编码的有效性。</p><h3 id="信息流建设"><a href="#信息流建设" class="headerlink" title="信息流建设"></a>信息流建设</h3><p><strong>人的肉身本身就是一台人工智能设备，</strong>那么可以利用大数据思维打造一个<strong>信息流系统</strong> 让信息效率有数量级幅度的提升</p><p>1.算力，人的大脑是单核算力，不能分布式多核计算 但是<strong>可以利用分布式时间计算</strong></p><p>2<strong>.数据库，手机就是数据库，把使用频率最高的APP做为数据库-微信数据库，按照关键词建立群，群里只有我一个人，相关数据聚类，及时积累存储，用时搜索。备注：这个方法还好，可以试一下</strong></p><p>3.<strong>框架 根据积累18个月的数据频率统计排序 总结框架top5：身，心，学，钱，环境变量</strong></p><p>4.算法和场景 不同场景之中最优化策略不同，勤记录 <strong>共同之处是考虑成本和期望之间的均衡</strong> 个体信息流系统建设完成之后就会感觉数据的飞轮效应 灵感会生长，<strong>聚类，迭代，进化，不断涌现 </strong>成为输出作品的原力系统</p><p>—- by 得到</p><h3 id="如何玩锤子剪子布"><a href="#如何玩锤子剪子布" class="headerlink" title="如何玩锤子剪子布"></a>如何玩锤子剪子布</h3><p>孙子兵法有讲：兵者诡道，但诡道并不是真随机，玩这种锤子剪子布需要的却是真随机。</p><p>如果和一个特别会玩锤子剪子布游戏的人玩，最好的策略为何？万维钢老师提过『最小最大值定理 Minimax theorem』冯·诺依曼证明，这是最有利的混合策略。<br>(1) 按照一定的概率，混合自己的打法。<br>(2) 混合的规律，必须让对手无法利用。也就是设法让出拳的信息熵最大化，使对手要以更大的信息量来消除不确定性。</p><p>通常深谙此游戏的高手，大多是掌握了概率论和心理学，若无法熟稔混合自己出拳策略，做到真正的随机也是增加信息熵的方法。</p><p>一个人之所以特别会玩剪刀石头布，那他应该是一个重视“信息”的人，他之所以能赢，是因为他获得了“信息量”以对抗“信息熵”。 比如剪刀石头布我会先出哪个，这就是一个“信息源”；在出法上只有三种可能性，因而不确定性没有那么大；每个人都有自己的习惯，所以三种出法的可能性并不同，那不确定性就没那么大；我第一把出石头的可能性更高，那又减少了不确定性。 所以我最好的策略就是增加不确定性：出法只有三选一，这里可以作文章的机会不多；那胜算在于我不让他事先知道我可能会出什么，这样便能增加不确定性，我就有赢的希望。 为了不让他获取足够的信息，我就背过身、闭上眼、把手捂住、眼睛闭上、不说任何话，等要出的时候通过类似于“点兵点将”的方法随机找到一种出法，那这样“信息熵”就增大了，我也就有赢的希望。</p><p>玩猜拳游戏的策略是让信息熵最大化，也就是做到石头剪刀布的概率都是1/3。但人脑思考是否能做到真随机性，这是大问题。可能很多人为了刻意达到随机概率均为1/3，而下意识的维持整体上石头剪刀布的次数占比为1/3，这就不是真随机了。因此改良的策略是，每次猜拳都要忘记过往自己和对方的出拳情况，当做第一次玩并随机出拳。</p><h3 id="如何度量信息"><a href="#如何度量信息" class="headerlink" title="如何度量信息"></a>如何度量信息</h3><p>度量信息的基本单位是比特。<strong>充满不确定性的黑盒子称为“信息源”，里面的不确定性称为“信息熵”，而“信息”就是用来消除这些不确定性的（信息熵），即“信息量”=“信息熵”</strong>。</p><p>信息熵表示一个系统内部的不确定性。一个系统中的状态数量越多，不确定性就越大；在状态数量保持不变时，如果各个状态的可能性相同，不确定性就很大；相反，如果个别状态容易发生，大部分状态都不可能发生，不确定性就小。</p><p>学会了信息量度量，有益于实际生活。比如：</p><p>1、对于提供两种可能性均为50%的信息等于没有信息量。所以永远不要听那些正确率总是50%的专家的建议，因为那相当于什么都没说。例如股票诈骗团伙就会利用这种方法推荐股票</p><p>2、可以应对信息过载。看到信息是否有用，就看它的信息量有多大就行了。</p><h2 id="20191218"><a href="#20191218" class="headerlink" title="20191218"></a>20191218</h2><h3 id="大胆开始，无情放弃"><a href="#大胆开始，无情放弃" class="headerlink" title="大胆开始，无情放弃"></a>大胆开始，无情放弃</h3><p>首先不放过任何一个可能的机会，然后筛选出那些成功概率比较大的机会，集中精力去实现它。 找到自己比较擅长的技能，同其他人进行合作，才能创造更多的价值。例如说：</p><p>平常的读书、在网上看文章，也要大胆开始，不要轻易屏蔽任何知识，开卷有益，什么东西都愿意拿过来了解一下。无情放弃，就是你没有义务读任何一本书，哪怕是自己买的也可以不读。而你这么做是为了有精力深入一本书。泛泛读十本不如深入读一本。把一本书的思想彻底搞懂，如果发现作者提到的一个什么东西有意思而他又没说明白，那就自己再继续追踪下去，这就相当于把一个学习利益最大化。</p><p>再比如说：</p><p>美国有名的私立学校哈克学校的前校长尼克诺夫博士讲，在孩子小时候，要让他们尝试各种兴趣爱好，但是最终他们要在一个点上实现突破，他将这比做用圆规画圆，一方面有一个扎得很深的中心，另一方面有足够广的很浅的覆盖面。</p><h3 id="程序员的学习方法"><a href="#程序员的学习方法" class="headerlink" title="程序员的学习方法"></a>程序员的学习方法</h3><p>对技术的学习，有个特点，就是<strong>时间的分配是流动的</strong>。</p><p>早期的时候，你大可以平均分配时间到你技术栈的各个点上（第一轮），尽快能用整个技术栈来完成日常工作。</p><p>当遇到难点的时候，再花时间去解决掉（第二轮）。</p><p>等日常工作可以较为轻松的应对的时候，花时间在较为关键的技术路径上（第三轮）。</p><p>最后，对最核心的技术，进入深入的研究，争取做到专家级别（第四轮）。</p><p>最忌讳的就是见啥学啥，啥都会一点，但是都不精。</p><h3 id="哈夫曼编码"><a href="#哈夫曼编码" class="headerlink" title="哈夫曼编码"></a>哈夫曼编码</h3><p><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%93%88%E5%A4%AB%E6%9B%BC%E7%BC%96%E7%A0%81" target="_blank" rel="noopener">哈夫曼编码</a>(Huffman Coding)，又称霍夫曼编码，是一种编码方式，哈夫曼编码是可变<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%AD%97%E9%95%BF/97660" target="_blank" rel="noopener">字长</a>编码(VLC)的一种。Huffman于1952年提出一种编码方法，该方法完全依据字符出现概率来构造异字头的平均长度最短的码字，有时称之为最佳编码，一般就叫做Huffman编码（有时也称为霍夫曼编码）。</p><p>哈夫曼编码在哲学角度理解实际上是一个资源的纬度分配的问题，这个资源就是信息通道的容量和成本，而维度既包括时间、空间等容易感知的具体方面，又包括频域、轮次筛选和统计分配等高阶的不易察觉的具体方面。</p><p>关于哈夫曼编码有三个要点值得一提：</p><p><strong>1.</strong>香农第一定律，编码长度是有个理论最小值的，从数学上可以证明哈夫曼的这种编码方法是最优化的。<br>2.哈夫曼编码从本质上讲，是将最宝贵的资源（最短的编码）给出现概率最大的信息。至于资源如何分配，哈夫曼给出了一个原则，也就是一条信息编码的长度和出现概率的对数成正比。在一个极端的情况下，如果所有的信息出现的概率相同，采用哈夫曼编码，每一条信息的码长都一样，这时哈夫曼编码就变成了等长编码，没有优势了。<br><strong>3.</strong>在现实生活中，很多信息的组合，比单独一条信息，其概率分布差异更大，因此对它们使用哈夫曼编码进行信息压缩，压缩比会更高。</p><p>有趣的是: 全世界除美国之外，各国在设计长途电话区位码的时候，也充分考虑了每一个城市和地区的电话机数量，比如在中国北京、上海等重要城市就是两位，小城市就使用3位，这样做的目的是为了减少平均的编码长度。这也说明越常出现的信息采用较短的编码，不常出现的信息采用较长的编码。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;本篇关键词为：工具、信息素养、游戏和小故事两则&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="信息论" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E8%AE%BA/"/>
    
    
      <category term="工具" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
      <category term="杂记" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="信息素养" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B4%A0%E5%85%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微言小义：2019W50</title>
    <link href="https://zhixing.wiki/2019/12/15/20191215/"/>
    <id>https://zhixing.wiki/2019/12/15/20191215/</id>
    <published>2019-12-15T13:30:23.000Z</published>
    <updated>2019-12-19T13:53:30.551Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>微言小义正式开篇，本周关键词是不确定性和信息。</p><a id="more"></a><h2 id="20191213-不确定性"><a href="#20191213-不确定性" class="headerlink" title="20191213 不确定性"></a>20191213 不确定性</h2><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20191215153218.png" alt="《远见：如何做出对未来有利的决策》"></p><p>图片来自《远见：如何做出对未来有利的决策》，不确定性也在面临人生决策时障碍之一，认识不确定性才能拥抱不确定性。</p><p>书中提到了知识的不确定性和语言的不确定性的两个维度。知识的不确定可以从认知层面进行理解，而语言不确定则是从行为和传递的维度。然，任意高复杂度的决策的不确定性都属于高复杂度，可以认为是复合型的不确定。例如:<br>一个模糊的语言传递会导致知识认知的偏差，导致的决策失误，如历史中的长平之战。秦国封锁消息，让赵国认为大将不是白起，导致整个朝野的战略性失误就是如此。而赵括也是因此而葬送了七十万的赵军。</p><h2 id="20191214-信息很重要"><a href="#20191214-信息很重要" class="headerlink" title="20191214 信息很重要"></a>20191214 信息很重要</h2><p>信息很重要，很多时候比钱本身都要重要。不过需要注意的是：信息本身是没有价值的，只有把重要的信息放置于何时的场景才会产生价值。虽然重要的信息，所承载的价值会还打，但其本身的比特也可能会很小。</p><p>例如战争时期的军事情报，如日军时候会北上苏联，盟军在欧洲的登陆地点在哪里，再或者是长平之战秦军主帅是谁，这些或许都会决定到一场战争的走向。</p><p>同样信息又没有那么重要，没那么重要的是指的个人。对于个人来讲信息不重要的原因有两个：</p><ol><li>信息敏感度</li><li>个人能力的覆盖范围</li></ol><p>从敏感度来讲，如果没有敏感度，即便知道该信息也不会重视，不会从中发现其价值，那么这种信息就会成为一种谈资或者无用信息。</p><p>另外一种是个人有一定的敏感度，但是个人能力无法有效利用，就如同小孩子拿到百斤大刀，是攻击不了人的。同样，超过了能力范围的信息，也不会产生过于大的价值。</p><p>那么有效的信息，应该存在于合适的地方，合适的人拿到了合适的信息，才能有效的发现其价值。</p><p>我们都在强调如何通过信息来套利的时候，就应该需要更加的清晰：自己的素养才是接收信息的根本要素。</p><p>首先要把自己找到一个合适的场景及定位，明确自己的信息套利的方向。</p><p>找到目标和方向后，在这个路径中不断锻炼自己的能力和素养，这样信息才能更有效的发挥其价值。</p><p>最后通过一些方法，提高信息的敏感度。这个以后有时间了继续详聊~</p><p>最后再总结及延伸下：</p><ol><li>信息很重要，甚至比钱更重要，它能四两拨千斤。而信息作用的大小和信息量有关。</li><li>信息量和不确定性有关，大家都知道的事，就没有什么信息量了。</li><li>对一个未知系统（黑盒子）所作出的估计和真实情况的偏离，就是信息的损失，偏离越多损失越大。</li><li>不要把鸡蛋放在一个篮子中，这样可以避免因为信息缺失，而导致灾难性结果。</li></ol><h2 id="20191215-信息的传播"><a href="#20191215-信息的传播" class="headerlink" title="20191215 信息的传播"></a>20191215 信息的传播</h2><p><strong>信息和能量一样，都是宇宙本身固有的特性。</strong></p><p>我们这一代人非常幸运，因为在我们这一代生活的世界，<strong>人类搞清楚了三个非常本源的问题，也就是宇宙是如何产生的，地球生命的共性和起点，以及人类文明的起点。</strong></p><p>这三个问题，有三篇诺奖论文分别给出了答案。三篇论文的共通的地方在于论文本身并不长，当时里面的信息量很重要。很多时候，提出问题比解决问题更重要，因为提出问题的人，开创了一个重要的却是完全未知的领域，回答问题并且给出最初解答的人，由于通常只是在某种认识阶段上对未知的领域提供一些有限的信息，因此贡献有限，被认可的程度不高。所以说对于一件过去大家不知道的事情，现在知道了，信息量就大，对于一件大家基本上了解的事情，即使你的文章写得再长，信息量都有限。</p><p><strong>对于一篇好的论文来讲，一方面需要信息量高，另一方面需要在信息传播上效率高。</strong>大家都读不懂的论文，信息传递的效率就低。就像演讲一样不要啰里啰唆地唠叨很长时间，要精简，<strong>要保证对方听懂自己最核心的想法，这就够了</strong>。用牛顿的话讲，就是“我们需要承认，自然事物各种现象的真实而有效的原因，除了它自身以外再无须其他”。</p><p>最后再总结一下：</p><ul><li><p>一个人在某领域的贡献， 取决于你给这个领域带来的信息价值。</p></li><li><p>你的贡献往往是基于你交付的作品所决定，它们可以非常简洁──只有几页纸，却能影响后来之芸芸，从而闻名于世。</p></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;微言小义正式开篇，本周关键词是不确定性和信息。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
      <category term="信息论" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E8%AE%BA/"/>
    
    
      <category term="杂记" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="微言小义" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E5%BE%AE%E8%A8%80%E5%B0%8F%E4%B9%89/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>杂记：一点认知思考</title>
    <link href="https://zhixing.wiki/2019/12/10/20191210/"/>
    <id>https://zhixing.wiki/2019/12/10/20191210/</id>
    <published>2019-12-10T15:30:23.000Z</published>
    <updated>2019-12-17T15:31:02.181Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有段时间没写什么东西了，趁着年终复盘梳理下最近一年的思考及认知</p><a id="more"></a><h2 id="1-相信事实"><a href="#1-相信事实" class="headerlink" title="1. 相信事实"></a>1. 相信事实</h2><p>相信事实，相信证据，相信有力的证据，相信数据，相信多样本随机试验得出的结论。</p><p>对来自不同的信息，希望能够交叉验证，从不同的渠道来校验得到的信息是否真实、有效。</p><p>对于还多所谓的自媒体、网课甚至一些新闻甚至是一些所谓专家的言论，要有自己的审辩态度。他们说的对吗？他们是如何得出结论的？支持他们结论的证据就是对的么？</p><h2 id="2-相信概率，而不是结论"><a href="#2-相信概率，而不是结论" class="headerlink" title="2. 相信概率，而不是结论"></a>2. 相信概率，而不是结论</h2><p>概率，也就是一件事情发生的几率。相信概率实际就是承认世界是复杂的。这个世界除了数学外很有百分百的事情。就像买空气净化器一般，它是否有用，结论不是有和无，而是有了空气净化器后空气好的概率会发现什么改变。例如说买了之后，室内空气能够比之前好了60%，那么他就是有效的，如果好了10%，虽然是有效，但是没有达到预期，依然可以视为无效。</p><p>再比如说告诉某人带个东西，也只是增加一个概率：</p><ul><li>你不说，任何事情都不会发生</li><li>你说了，会有50%可能会记得，50%可能会忘记</li><li>即便记得了，可能这段时间不去，这事也不会发生。</li><li>即便记得了，可能这段时间去了，但是没从家里去，这事也不会发生</li><li>……..</li><li>只有在这段时间会去那个地方，且从家里出发并恰巧记得的时候才会成立</li></ul><p>这件事情的概率是不是很小？是的，确实是很小，即便的0.1%，总是要胜过0%吧。</p><h2 id="3-相信变化"><a href="#3-相信变化" class="headerlink" title="3. 相信变化"></a>3. 相信变化</h2><p>人类总是会恐惧未知，变化，不确定性的背后充满了未知，很多人因此不喜欢这两者。</p><p>我们这个时代，可能不变的就是变化，可能确定的就是充满了不确定性吧。</p><p>你来想想看，如果你能从清朝康熙年间到道光近150多年时间，清朝并没有太大的变化，社会形态，人文环境基本都有太多变化，依然是农业社会。而最近100年的变化可谓是翻天覆地，从农业时代，到工业时代，到信息时代，移动互联网时代，再到所谓的人工智能时代。世界的变化越来越快，有些让我们应接不暇。</p><p>在这样的时代里，变化的不止时代，更是我们。还记得20年前的金饭碗吗？在滨海新区已经实现了公开竞岗制，还记得几年前的所谓的热门岗位吗？现在已经冷落或亦是下岗。这样的时代，如果我们不变，我们如何在此生存？</p><p>当然，从变化中找到不变的内核，也是需要修炼的内核，这个以后再聊。</p><p>再说不确地性</p><h2 id="4-拥抱不确定性"><a href="#4-拥抱不确定性" class="headerlink" title="4. 拥抱不确定性"></a>4. 拥抱不确定性</h2><p>事物有三种状态：确定性，已知的不确定性，未知的不确定性。</p><p>假设我们掷骰子，点数为 1 的概率是 1/6，这个概率是确定性的；正面为上是哪个数字，这是已知的不确定性，因为其范围肯定在 1 和 6 之间；下一次投掷的时候突然地震，骰子被震到地板上不见了，这是未知的不确定性，也称为黑天鹅事件，完全在预料之外的事情。</p><p>一定程度上的不确定性，是有好处的，我们应该主动拥抱不确定性。</p><p>比如说平时养尊处优，偶尔饥寒交迫一次，体内的冗余就会发生作用，储备了多时的脂肪这时候就能燃烧掉一些。人体作为一个有机体，对某一部分你给它一点小刺激，小压力，只要有足够的缓冲时间，它都能够恢复过来并且变得更强，这也就是反脆弱的原理。</p><p>从学习和创新的角度， 读几本自己领域之外的书、了解一个和自己业务无关的业务，还容易带来惊喜。</p><p>从做事的角度，不确定性可以帮我们发现自己的问题，比如随机的输入可能会暴露一个软件意想不到的bug，使我们找到平常想不到的解决方案。</p><p>我们平时学习知识、积累经验，就是要减少世界给自己的不确定性。新人看哪里都新鲜，老手看哪里都是俗套 ，老手才能从一大堆可预测的事物之中敏感地抓住那些不寻常之处，那才是真正有价值的信息。</p><p>我们做事，则要给世界增加一点不确定性！别人都以为我会这么做，然后我就真的这么做了，那我跟一台机器有什么区别？我要输出信息，就得做一些别人想不到我会做的事。</p><h2 id="5-上帝喜欢笨人"><a href="#5-上帝喜欢笨人" class="headerlink" title="5. 上帝喜欢笨人"></a>5. 上帝喜欢笨人</h2><p>很多时候我对自己的评价是：并不聪明，只是比聪明的人多了一些用心，比用心的人多了一些技巧，比技巧的人多了一些坚持。</p><p>上帝喜欢笨人，不说在说智商的笨愚，而是方式方法上的差别，即是不是想着去走捷径，抄近路。</p><p>上帝喜欢的笨人是那种认识到自己能力有限，就按照有限的能力尽力而为就好，人有多大本事，做多大事情(当然，人更重要的是去不断扩大自己的本事)。</p><p>例如说：知道自己记忆力不好，那就老老实实把自己要做的事情记录下来。知道自己学识不够，就去老老实实的去啃书，去学习。认识到自己的不足，知道自己的能力有限，去尽力而为的做，而不是像一些聪明人放弃或者是绕道而行。</p><p>很多时候我相信上帝给每一个人的福祉是一个常数，一个人在一个方面要求过多，就会影响其它方面的福气。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;有段时间没写什么东西了，趁着年终复盘梳理下最近一年的思考及认知&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    
      <category term="杂记" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>杂记</title>
    <link href="https://zhixing.wiki/2019/12/09/20191209/"/>
    <id>https://zhixing.wiki/2019/12/09/20191209/</id>
    <published>2019-12-09T14:26:23.000Z</published>
    <updated>2019-12-11T16:29:07.232Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>农村人，大多当家比较早，少有例外。</p><p>究其原因，无非是环境所塑造。农村，地少，人多，挣的钱自然也少。</p><p>对于孩子来讲，能做的要么坚持求学、外出打工或亦是早早婚嫁。求学或是打工，要做出的第一步就是外出。</p><a id="more"></a><p>大多数城里人会忽略的是，农村的孩子在中学时会去县城上学。那些十四五岁的孩子们，或三五为伴，或一人独行。一辆老旧的自行车，就能穿越一个个村庄，一片片田野，从一寸天地，走向另一块小小空间。在学校这块空间，脱离了家庭的束缚，有的是逐渐掌控自己生活的第一步。</p><p>大多数城里人会忽略的是，不上学的孩子，多半会外出打工。十七八的少年，或去离家较近的天津或是去经济相对活跃的苏州、无锡。一张车票，连接了家与远方，切断了家庭对其的影响。在一座座工厂，走入属于自己的社会，用自己的稚嫩的肩膀，扛起自己的远方。</p><p>大多数城里人会忽略的是，留家的孩子，多会选择早早结婚。二十左右的农村少年，无论是生理还是心理大抵已经发育成熟。或是相亲，或是介绍，两个依旧少年的成年XXX。一张薄薄的结婚证，连接了两个家庭，也组成了一个新的小小家庭。手筑的新巢，也是新人的起航。</p><p>人说穷人家的孩子当家早，农村孩子也是如此。这一份当家，当的是对自己的把控；这一份当家，当的是对自己生活的责任；这一份当家，当的是自己对自己未来的承诺。</p><p>社会学中认为：自己出生和成长的家庭，这家庭的气氛，传统习惯，子女在家庭角色上的学效对象，家人互动的关系等，都影响子女日后在自己新家庭中的表现。相比原生家庭更重要的是你所生活的环境，这个环境会塑造你的性格，你的价值取向，也会塑造你面对生活的态度。</p><p>如上文所讲，我从十三岁去县城求学，自那以后离开小时长大的地方，去县城、去省城，到魔都。故乡口音越来越淡，慢慢少有人听得出来向，只是那份故乡在成长中给予的影响，却从未敢忘。</p><p>或许，我的生命的底色，永远都是来自农村人的倔强。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;农村人，大多当家比较早，少有例外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;究其原因，无非是环境所塑造。农村，地少，人多，挣的钱自然也少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于孩子来讲，能做的要么坚持求学、外出打工或亦是早早婚嫁。求学或是打工，要做出的第一步就是外出。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="思考" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    
      <category term="杂记" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一年小记</title>
    <link href="https://zhixing.wiki/2019/11/15/20191115/"/>
    <id>https://zhixing.wiki/2019/11/15/20191115/</id>
    <published>2019-11-15T15:16:23.000Z</published>
    <updated>2019-12-11T16:24:27.152Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人类的习惯里，会给时间赋予不同的意义，这才有了各样的节日纪念。对于个人来讲，大抵如是。生日、结婚纪念日，入职纪念日，之所以能够怀念，或许就是因为在生命长河里人们所赋予的意义吧。今天，是入职现公司的一周年！</p><a id="more"></a><h2 id="做了什么"><a href="#做了什么" class="headerlink" title="做了什么"></a>做了什么</h2><p>这一年发生了什么？</p><p>这不废话么，当然是在工作了。仔细回想在这里一年的话，会发现实际不止如此。</p><p>从业绩来看，不好也不差，四个季度全部为B。</p><p>从产出来看，不多略少，四个季度，空置了两个季度。Q1/Q2相对来讲比较忙，加班比较多，属于工作产生高峰期。Q3/Q4季度，业务转型，没有了具体业务工作，开始进入内部建设期。从逻辑上讲已经成了纯成本人士。</p><p>从额外价值上来看，根据OKR，启动公司的内部升级，如果需要公司后面还需要现在岗位，这是构筑个人护城河的武器。</p><h2 id="哪些地方做的好"><a href="#哪些地方做的好" class="headerlink" title="哪些地方做的好"></a>哪些地方做的好</h2><p>简单来讲有两点</p><h3 id="本职工作"><a href="#本职工作" class="headerlink" title="本职工作"></a>本职工作</h3><p>本质工作就是在写代码，这一年里。写了三个APP，只有一个上架运营。今年，政策对行业的冲击很大，导致公司对于业务的定性愈发困难，对于运营的力度也就可想而知了。</p><p>有两款APP，因为政策和内部的定性暂停掉了，这也是目前闲置的原因之一。</p><h3 id="沟通"><a href="#沟通" class="headerlink" title="沟通"></a>沟通</h3><p>个人沟通能力不是太强，好在沟通时逻辑还算清晰。和直属领导的沟通分为：业务沟通和前景沟通两种。具体业务沟通的时候，只需要把自己现在要做的内容表达出来，自己如何去做，行动路径规划出来即可。不需太多的添油加醋。对于前景沟通的话就需要一些大饼的成分了。例如说：前景为什么会好，对团队有什么好处，会好到什么程度，自己现在的优势是怎样的，路径是怎样的，需要哪些支持。前景沟通，实际沟通的是资源分配和利益分配问题。想清楚这个，前面提到的就是小儿科了。</p><h2 id="需要注意的"><a href="#需要注意的" class="headerlink" title="需要注意的"></a>需要注意的</h2><p>很简单，现在已经成了纯成本的部分，最直接的风险就是会被优化掉，这个需要格外的重视。如果未来条件成立，现在需要做的就是：</p><ul><li>现在缩减开支</li><li>关注社会的新动向</li><li>复习及学习新技术，保证自己的职业竞争力</li><li>合理学习法律常识</li></ul><h2 id="下一步要做的"><a href="#下一步要做的" class="headerlink" title="下一步要做的"></a>下一步要做的</h2><p>三个部分：公司、自我</p><p>公司要做的是在现有工作的基础上，加强对公司的认知，发现公司的新的业务和痛点，发挥出自己的其他价值。毕竟开智的屠龙技不用白不用，场景还是在的嘛。</p><p>主要方向：1、产品层面 2、核心业务层面 3、 集团未来方向层面</p><p>除了这个还需要扩大人脉，无论是内部的孵化还是外出工作，都少不了的是别人的推荐。这个尤其重要，下一步的重点</p><p>自我的部分，把自己的内功梳理清楚，无论是在技术还是其他在综合能力上有所长进。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>这不是一个程序员的总结，没逻辑，没数据，没支撑。只是随意的一些抒发。想到哪写在哪。一周年，感谢。下一个周年，继续加油。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;人类的习惯里，会给时间赋予不同的意义，这才有了各样的节日纪念。对于个人来讲，大抵如是。生日、结婚纪念日，入职纪念日，之所以能够怀念，或许就是因为在生命长河里人们所赋予的意义吧。今天，是入职现公司的一周年！&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="总结" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
    
      <category term="总结" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
      <category term="工作谈" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>最近在使用的生产力工具</title>
    <link href="https://zhixing.wiki/2019/11/13/20191112/"/>
    <id>https://zhixing.wiki/2019/11/13/20191112/</id>
    <published>2019-11-13T14:26:23.000Z</published>
    <updated>2019-11-13T11:45:37.585Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>马上年底了，简单总结下这一年Mac端工具使用情况，权且作为一个小小的复盘吧。</p><a id="more"></a><h2 id="1-使用过的的工具"><a href="#1-使用过的的工具" class="headerlink" title="1 使用过的的工具"></a>1 使用过的的工具</h2><p>选择一个工具，就是在选择其背后的设计哲学和管理理念。近一年，用过太多工具，有些工具如多年老友，用了再也离不开，有的工具，如青春激情，过了就散了。工具如人，聚散有时，相逢是缘，且用且惜。</p><h3 id="1-编程"><a href="#1-编程" class="headerlink" title="1. 编程"></a>1. 编程</h3><p>编程使用的工具</p><ol><li>Xcode: 吃饭工具必备</li><li>VS Code: 各类插件，各种语言支持</li><li>IntelliJ IDEA  Java开发必备</li><li>Eclipse Java开发必备</li><li>Pycharm Python开发必备</li><li>sourceTree git集成工具</li></ol><h3 id="2-知识管理工具"><a href="#2-知识管理工具" class="headerlink" title="2. 知识管理工具"></a>2. 知识管理工具</h3><ol><li>印象笔记：目前只用剪切功能，作为素材储存箱</li><li><del>notion</del><ol><li>功能及其强大，理念及其先进</li><li>弃用原因：费用过高，学习成本过高</li></ol></li><li>zotero<ol><li>知识管理，书籍管理，文档管理</li></ol></li><li>幕布</li><li><del>WorkFlowy</del><ol><li>不支持图片插入</li><li>免费条数过少，可用幕布替代</li></ol></li><li>MWeb</li><li>MarkEditor<ol><li>计划迁移出去，不过因为公众号发布及自动发布网站，故留下，已不高频。</li></ol></li><li>VS Code + github<ol><li>强烈推荐，后续开博文介绍  </li></ol></li></ol><h3 id="3-阅读工具"><a href="#3-阅读工具" class="headerlink" title="3. 阅读工具"></a>3. 阅读工具</h3><ol><li>MarginNote 3<ol><li>卡片，复习，笔记都很强大，推荐</li></ol></li><li>iBook<ol><li>苹果自带，推荐。支持导出笔记</li></ol></li><li>微信读书<ol><li>免费阅读</li><li>支持导出笔记，特推荐</li><li>资源快且全</li></ol></li><li><del>网易蜗牛读书</del><ol><li>资源问题</li><li>不支持导出笔记，故放弃</li></ol></li><li>Reeder + RSSHub<ol><li>RSS工具，推荐</li></ol></li></ol><h3 id="4-协作工具"><a href="#4-协作工具" class="headerlink" title="4. 协作工具"></a>4. 协作工具</h3><ol><li>github</li><li>zotero</li><li><del>Notion</del><ol><li>功能复杂，协作成本高</li></ol></li><li>石墨文档</li><li>腾讯文档</li><li>语雀</li><li>企业微信</li><li>瞩目</li><li>zoom</li></ol><h3 id="5-效率工具"><a href="#5-效率工具" class="headerlink" title="5. 效率工具"></a>5. 效率工具</h3><ol><li>Anki 辅助记忆</li><li>欧路词典</li><li>PicGo 图床</li><li>Xmind</li><li>讯飞输入法 (双拼 + 语音转写)</li><li>iText (ORC)</li><li>Alfred</li><li>滴答清单</li></ol><h3 id="6-音视频"><a href="#6-音视频" class="headerlink" title="6. 音视频"></a>6. 音视频</h3><ol><li><del>网易云音乐</del><ol><li>推荐的歌不喜欢，渐渐放弃</li></ol></li><li>虾米音乐</li><li>豆瓣PM</li><li>腾讯视频</li><li><del>优酷视频</del><ol><li>不习惯，为看《一拳超人》才下载的</li></ol></li></ol><h2 id="2-强烈推荐的工具"><a href="#2-强烈推荐的工具" class="headerlink" title="2 强烈推荐的工具"></a>2 强烈推荐的工具</h2><p>留下来的工具都是推荐工具，不过这里特别推荐的工具组合是 VS Code + github.</p><p>经过近3个月的使用，基本确认，这个组合可以作为主要生产力工具。如下</p><ul><li>python、java、go、js、Swift代码，开发工具</li><li>markdown支持 + 全局搜索，个人知识管理工具</li><li>markdown + Git + GitHub，云支持，可拓展为协作工具</li><li>markdown + hexo 作为静态博客管理、编辑、维护使用</li></ul><p>以上，VS Code 涵盖了个人使用的四大场景：工作、知识管理、个人博客和团队协作。功能强大，入门简单，强烈推荐。</p><h2 id="Changelog"><a href="#Changelog" class="headerlink" title="Changelog"></a>Changelog</h2><ul><li>20191112 正在使用工具更新至6</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;马上年底了，简单总结下这一年Mac端工具使用情况，权且作为一个小小的复盘吧。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="生产力工具" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E7%94%9F%E4%BA%A7%E5%8A%9B%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    
      <category term="总结" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
      <category term="工具" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>这真有趣 -- 小谈有趣度</title>
    <link href="https://zhixing.wiki/2019/09/16/20190916/"/>
    <id>https://zhixing.wiki/2019/09/16/20190916/</id>
    <published>2019-09-16T14:26:23.000Z</published>
    <updated>2019-11-12T14:40:21.652Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在信分课程上，有趣度是个非常有意思的概念。就像阳老师在课程里说的那样：那么看起来没钱，实际上有钱的；看起来是这样，实际不是这样的案例非常常见。那么什么才是有趣度呢？怎么才能更好的了解有趣度呢？话不多说，论文简要奉上：</p><a id="more"></a><h2 id="印象"><a href="#印象" class="headerlink" title="印象"></a>印象</h2><p>所有有趣的命题都涉及表象和存在之间的根本区别，现象学的主题和本体论的主题之间的根本区别。 一个有趣的命题是这样一个命题，它首先阐述了一个关于世界某一特定部分看起来的方式的现象学假设，然后以真理的名义否定了这个现象学假设，也就是说，以一个更加深刻、更加真实、更加本体论的标准的名义。 更确切地说，一个有趣的命题是首先试图揭露其被认可的对应者的本体论主张仅仅是现象学的伪装，然后用它自己对本体论优先性的主张来否定这种现象学的伪装。 简而言之，一个有趣的命题总是否定一个公认的命题。 我所研究的所有有趣的命题都可以很容易地翻译成这样的形式:”看似是 x 的东西实际上是非 x 的”或”被接受为 x 的东西实际上是非 x 的”。</p><h2 id="对立面：无趣的命题"><a href="#对立面：无趣的命题" class="headerlink" title="对立面：无趣的命题"></a>对立面：无趣的命题</h2><p>首先，如果一个命题不是否认他们假设的某些方面，而是肯定他们假设的某些方面，那么听众就会认为这个命题是无趣的 实际上，这个命题是在告诉它的听众: 看起来是这样，实际上是这样。 你一直以为是真的，其实是真的。 现象学是本体论。 听众对这类主张的反应是:”这是显而易见的!”</p><p>其次，如果一个命题不是否认或肯定他们的假设根据的某些方面，而是根本不涉及这个假设根据的任何方面，那么听众就会认为这个命题是无趣的。 (例如:”爱斯基摩人比犹太人更有可能… …”)实际上，这个命题是在告诉它的听众: 真正的真理与你一直认为是真理的东西没有联系。 现象学与本体论无关。 听众对这类主张的反应是:”这是无关紧要的!”</p><p>第三，如果一个命题不是否定他们的假设根据的某些方面，而是否定整个假设根据，那么听众就会认为这个命题是无趣的。 (例如:”社会因素对一个人的行为没有影响。”) 实际上，这个命题是在告诉它的听众: 所有看起来是这样的事实根本不是这样的。 你一直以为是真的东西其实都是假的。 现象学与本体论完全背道而驰。 听众对这类主张的反应会是:”这太荒谬了!”</p><h2 id="附表格"><a href="#附表格" class="headerlink" title="附表格"></a>附表格</h2><table><thead><tr><th>有趣索引</th><th>表现</th><th>例子</th></tr></thead><tbody><tr><td>机构 Organization</td><td>看起来杂乱无章的现象实际上是一种有组织的现象</td><td>斐迪南 · 托尼斯(Ferdinand Tonnies)在《社区与社会》(Community and Society)一书中断言，当时所有社会中的人与人之间的关系都被认为是多方面的、不确定的，事实上，这种关系可以围绕两种主要类型来组织(Gemeinschaft 和 Gesellschaft)。</td></tr><tr><td>-</td><td>看似有组织(结构化)的现象实际上是无组织(非结构化)的现象。</td><td>卡尔•马克思(Karl Marx)在《资本论》(Capital)中断言，资产阶级社会的经济进程实际上并不是以那种方式组织的，而是以另一种方式组织的。在他撰写本文时，这种经济进程被认为是以一种方式组织的。</td></tr><tr><td>成分 Composition</td><td>看似混杂的异质现象实际上是由一个单一的元素组成的。</td><td>西格蒙德 · 弗洛伊德在他的《文集》中断言，儿童、原始人、精神病患者和成年人在人群中的行为，以及梦境、笑话、口误和笔误，这些在他写作时被认为彼此之间没有任何联系，实际上都是本能驱力的各种表现。</td></tr><tr><td>-</td><td>看似单一的现象实际上是由各种异质因素组成的。</td><td>马克斯 · 韦伯在《经济与社会》中断言，当时被认为是铁板一块的分层体系，实际上是由经济阶级、地位威望和政治权力三个独立变量组成的。</td></tr><tr><td>抽取 Abstraction</td><td>看起来是个体现象，实际上是整体现象。</td><td>埃米尔 · 涂尔干(Emile Durkheim)在《自杀》(Suicide)一书中断言，自杀事实上(更重要的是)是一个社会的特征。当时，自杀被认为是一种个人行为特征。</td></tr><tr><td></td><td>似乎是一个整体现象，实际上是一个个体现象。</td><td>西格蒙德•弗洛伊德(Sigmund Freud)在《泰晤士报关于战争与死亡的思考》(Thoughts for the Times on War and Death)一书中断言，战争实际上(更重要的是)是一种心理现象。当时，人们认为战争是一种社会现象。</td></tr><tr><td>一般化 Generalization</td><td>似乎只是局部现象，实际上却是一种普遍现象。</td><td>卡尔•曼海姆(Karl Mannheim)在《意识形态与乌托邦》(Ideology and Utopia)一书中断言，当时认为只影响资产阶级的思维过程的意识形态限制和扭曲，实际上影响了所有社会阶级。</td></tr><tr><td></td><td>看似普遍的现象实际上是局部的现象。</td><td>布罗尼斯瓦夫 · 马林诺夫斯基在《野蛮社会的性与压抑》一书中断言，俄狄浦斯情结事实上并非在所有社会中都存在，在他写作时，俄狄浦斯情结被认为是人类的普遍情结。</td></tr><tr><td>稳定化 Stabilization</td><td>看似稳定不变的现象，实际上是不稳定、会变的现象。</td><td>卡尔 · 马克思在《资本论》中断言，资产阶级社会的社会组织，在他写作时被认为是永久性的，事实上即将发生突然而戏剧性的变化。</td></tr><tr><td></td><td>看似不稳定、不断变化的现象，实际上是一种稳定、不变的现象。</td><td>格奥尔格 · 西梅尔(Georg Simmel)在《冲突》(Conflict)一书中断言，任何充满冲突的社会组织，在他写信时被认为处于转型的边缘，实际上可能能够无限期地维持现状(处于稳定的冲突状态)。</td></tr><tr><td>功能 Function</td><td>看来作为达到目的的手段无法有效发挥作用的现象，实际上是一种有效发挥作用的现象。</td><td>罗伯特 · 默顿在《社会理论与社会结构》中断言，政治机器实际上是实现社区目标的有效机构。当时，人们认为政治机器在实现社区目标方面效率低下。</td></tr><tr><td></td><td>似乎是一种作为实现目标的有效手段发挥作用的现象，实际上是一种无效发挥作用的现象。</td><td>赫伯特 · 马尔库塞在《压迫性宽容》一书中断言，美国的宽容传统实际上是一种阻碍实现自由社会目标的价值观，在他撰文时，这种传统被认为是促进自由社会目标的价值观。</td></tr><tr><td>评估 Evaluation</td><td>看似不好的现象，实际上却是好的现象。</td><td>莱恩在《经验的政治学》(The Politics of Experience)一书中断言，当时认为精神分裂症是件坏事，但实际上是件好事。</td></tr><tr><td></td><td>看似好的现象，实际上却是不好的现象。</td><td>弗里德 · 里奇 · 尼采在《论道德的谱系》一书中断言，当时他认为基督教道德是一件好事，但实际上却是一件坏事。</td></tr><tr><td>相互关系 Co-relation</td><td>看起来不相关的(独立的)现象实际上是相关的(相互依赖的)现象。</td><td>奥古斯特 · 霍林谢德在《社会阶层与精神疾病》一书中断言，社会阶层与精神疾病实际上是相互关联的，在他撰写本书时，这两者被认为是不相关的。</td></tr><tr><td></td><td>看起来相关的(相互依赖的)现象实际上是不相关的(独立的)现象。</td><td>埃米尔 · 杜尔凯姆在《自杀》一书中断言，自杀以及诸如精神病态、种族、遗传和气候等其他现象，在他写作时被认为是相关的，事实上是不相关的。</td></tr><tr><td>共存 Co-existence</td><td>看似能够共存的现象，实际上是不能共存的现象。</td><td>丹尼斯 · 德 · 鲁杰蒙特在《西方世界的爱情》一书中断言，爱情和婚姻在他写作时被认为是相容的，但实际上是不相容的。</td></tr><tr><td></td><td>看似不能共存的现象，实际上是可以共存的现象。</td><td>西格蒙德 · 弗洛伊德(Sigmund Freud)在《强迫性神经症案例笔记》(Notes on a Case of obsessive Neurosis)中断言，爱与恨在他写作时被认为是不相容的，但事实上是相容的(处于矛盾的心理状态)。</td></tr><tr><td>共同变异 Co-variation</td><td>现象之间似乎是积极的共变，实际上是现象之间的消极共变。</td><td>大卫 · 卡普洛维茨在《穷人支付更多》一书中断言，许多商品和服务的支出在他写信时被认为会在较低收入水平下减少，但实际上在较低收入水平下会增加。</td></tr><tr><td></td><td>现象之间看似消极的共变，实际上是现象之间积极的共变。</td><td>亚历西斯·德·托克维尔在《旧政权和法国大革命》中断言，一个社会群体渴望革命，当时他写信时认为革命随着他们生活水平的提高而降低，事实上随着他们生活水平的提高而提高。</td></tr><tr><td>反对派 Opposition</td><td>看似相似(几乎相同)的现象实际上是相反的现象。</td><td>马素·麦克鲁汉在《理解媒体》中断言，广播和电视在他写作时被认为是类似的媒体，但实际上是相反的媒体(一种是热媒体，另一种是冷媒体)。</td></tr><tr><td></td><td>看似相反的现象实际上是相似的(几乎相同的)现象。</td><td>埃里克 · 霍夫在《狂热份子》断言，那些加入相反的社会运动的人的心理动机实际上是相似的。</td></tr><tr><td>因果关系 Causation</td><td>似乎是因果关系中的独立现象(变量)实际上是因变现象(变量)。</td><td>霍华德 · 贝克尔在《局外人》中断言，一些个人的特殊行为，在他写作时被认为是导致其他人给他们贴上异常者的标签，实际上是由其他人给他们贴上异常者的标签而引起的。</td></tr><tr><td></td><td>似乎是因果关系中的因果现象(变量)实际上是独立现象(变量)。</td><td>马克斯 · 韦伯在《新教伦理与资本主义精神断言，一个社会的宗教事实上决定了社会的经济，他当时写信时认为这个社会的宗教是由社会的经济决定的。</td></tr></tbody></table><blockquote><p>Murray S. Davis –That’s Interesting!Towards a Phenomenology of Sociology and a Sociology of Phenomenology: <a href="http://pages.stern.nyu.edu/~wstarbuc/Writing/Interesting.htm" target="_blank" rel="noopener">http://pages.stern.nyu.edu/~wstarbuc/Writing/Interesting.htm</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;在信分课程上，有趣度是个非常有意思的概念。就像阳老师在课程里说的那样：那么看起来没钱，实际上有钱的；看起来是这样，实际不是这样的案例非常常见。那么什么才是有趣度呢？怎么才能更好的了解有趣度呢？话不多说，论文简要奉上：&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="认知科学" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
    
      <category term="哲学认知" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
      <category term="论文" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E8%AE%BA%E6%96%87/"/>
    
      <category term="有趣度" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E6%9C%89%E8%B6%A3%E5%BA%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《原则》用五步流程法实现你的人生愿望(原则二).</title>
    <link href="https://zhixing.wiki/2019/08/11/20190811/"/>
    <id>https://zhixing.wiki/2019/08/11/20190811/</id>
    <published>2019-08-11T13:29:43.000Z</published>
    <updated>2019-11-12T15:16:23.870Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>达利欧第二条人生原则是他的所谓“五步流程”（5-Step Process）方法。</p><a id="more"></a><h2 id="1-五步流程法"><a href="#1-五步流程法" class="headerlink" title="1.五步流程法"></a>1.五步流程法</h2><p>他说：在个人进化过程中，通过5个不同的步骤发生。如果能把那5件事做好，那么就几乎肯定可以成功。</p><p>这五步流程分别是：</p><ol><li><p>有确定的目标；</p></li><li><p>找到阻碍你实现这些目标的问题，并且不容忍问题。</p></li><li><p>准确诊断问题，找到问题的根源；</p></li><li><p>规划可以解决问题的方案</p></li><li><p>实际执行，达成成果。</p></li></ol><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/WX20190829-150500@2x_new.png" alt="五步流程法"></p><p>从图示上看，它不是一个持续向上的直线，而是会在问题、诊断的部分下折的，只有找到了合适的方案，才会冲洗上行。</p><p>五步流程方法是达利欧认为的人的进化过程，也是他所认为的，我们达成目标的过程。在他看来，人生就是沿着这样一连串“五步流程”向上的过程。</p><p>这其实符合我们实际做事时的体会。在做事的过程中，你要选择你追求什么，即你的目标。对目标的选择将决定你的方向。当你追求目标时，你将遇到问题，一些问题将迫使你直面自己的缺点。如何应对由此带来的痛苦，取决于你自己。要想实现目标，你必须沉着冷静，以便准确地诊断你的问题，进而规划一个方案来解决问题，然后做一切必要的事来践行方案，实现成果。然后你考察自己取得的这些新成果，并重复上述过程。为了快速进化，你必须迅速、持续地这么做，不断设定更高的目标。</p><h2 id="2-设定目标"><a href="#2-设定目标" class="headerlink" title="2.设定目标"></a>2.设定目标</h2><p>怎么有明确的目标呢？达利欧给出了如下的建议：</p><h3 id="1-排列优先顺序"><a href="#1-排列优先顺序" class="headerlink" title="1.排列优先顺序"></a>1.排列优先顺序</h3><p>生活就像是一个美食城，里面有各种美食店。你选择了一个店，那么就会放弃其他大多数的美食店。选择目标也是如此，当你选择了一个目标就意味着你会放弃你想要的一些东西。</p><p>虽然你几乎可以得到所有你想要的东西，但你不可能得到你想要的所有东西。不要试图选择太多的目标，也不要害怕失去而不适合的放弃，选择并坚守你认为重要、美好且能让你快乐的目标。</p><h3 id="2-分清目标和欲望"><a href="#2-分清目标和欲望" class="headerlink" title="2. 分清目标和欲望"></a>2. 分清目标和欲望</h3><p>你的目标是成为一个身材匀称的人，而你的欲望就是那么好吃、好喝却不健康的食物。</p><p>你的目标是成为去跑步半个小时，而你的欲望是继续躺在沙发上看电视。</p><p>很多时候合理的目标是你真正需要实现的东西，欲望则是你想要但会阻止你实现目标的东西。</p><h2 id="3-找到问题"><a href="#3-找到问题" class="headerlink" title="3.找到问题"></a>3.找到问题</h2><p>达利欧给了一个公式：<code>痛苦 + 反思 = 进步</code>。找到令你痛苦的问题，也就成了你潜在进步的机会。</p><p>很多时候，大多数人不会这么认为。毕竟每个难题在解决之初都会让人充满焦虑或者是痛苦不堪。或许你想逃避会是一个好的方式，毕竟当问题的原因是自身缺乏某种天赋或技能的时候，更会如此。</p><p>当你承认且正视了问题之后，你要做的就是精准找到问题所在。但大多数时候人们容易犯的错误是：<strong>把问题的某个原因当成了问题本身</strong>。例如说：我的睡眠严重不足，这不是一个问题，而是一个问题的潜在原因或者是另一个问题的结果。睡眠不足，是否是加班太多？加班太多是否是因为能力不足？</p><p>找到真正的问题之后，你要面临的是是否要马上解决它。虽然《原则》说：找到问题后，不要容忍它。即便如此，也要注意的是：区分大、小问题。确保在有限的时间里，解决那些一旦解决便能带来最大回报的问题。</p><h2 id="4-诊断问题"><a href="#4-诊断问题" class="headerlink" title="4.诊断问题"></a>4.诊断问题</h2><p>大多数人，找到问题后，习惯性就要去解决它。达利欧却说：要先把问题是什么弄明白，再决定怎么去做。毕竟根本原因也不断在看似不同的情境中重现，找到并处理根本原因才算是解决了问题。</p><p>当然就像发现问题的时候一般，人们也会习惯性的把直接原因当成根本原因。比如说：耽误了5分钟导致错过了火车。看似是耽误了5分钟，但是根本原因或许是时间管理的问题。正如达利欧说：根本原因是更深层的原因，只有消除根本原因才能真正解决问题。</p><h2 id="5-规划方案"><a href="#5-规划方案" class="headerlink" title="5.规划方案"></a>5.规划方案</h2><p>大多数人在找到问题后犯的错误是，一心想着去执行，所以几乎不去规划。实际上要确保接下做的事情是有效的，就需要方案进行规划。如何去规划方案呢？达利欧给出以下几个建议，最为关键的是以下两条：</p><ol><li>前进前先回顾。回顾什么呢？回顾之前经历的什么，做过的什么，让你抵达到这里。由此也就会知道，下一步你的目标是什么，需要你和他人未来如何做了。</li><li>编排剧本。把解决方案设想成一个电影剧本，然后用导演的视角去思考，这部电影要如何去拍摄。需要什么样的支持，如果推进你的过程。只有这样，才能让俯视你的问题，从更高层次思考。</li></ol><h2 id="6-执行方案"><a href="#6-执行方案" class="headerlink" title="6.执行方案"></a>6.执行方案</h2><p>再好的方案也需要坚决的去执行。在执行的过程中，就需要严格的自律。</p><p>你应当时刻谨记任务及其意在实现的目标之间的联系。当你觉得看不清其间的联系时，就暂停一下，问问自己为什么看不清。找不到原因，你就肯定会迷失自己的目标。</p><p>每一个方案，都需要建立起清晰的衡量标准做来量化。这样就能帮助你来评估你的进度和方案的可行性。</p><h2 id="7-总结"><a href="#7-总结" class="headerlink" title="7.总结"></a>7.总结</h2><p>简单总结一下，这五个步骤的前三个步骤:设定目标、找出问题、诊断问题都是为了知晓目标以及现实进度。而后两个步骤：规划方案和解决方案则更是为了塑造。</p><p>当然，更重要的是这五步中的每一步都源自你的价值观。你的价值观决定了你想要什么，即你的目标。同时谨记，这五步是层层递进的。每完成一步，你都会获得一定的信息，很可能有助于你改进其他步骤。这五步都完成后，你可以设定一个新目标，再做一遍。通过不断的步骤循环，用来更好的实现你的人生愿望。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;达利欧第二条人生原则是他的所谓“五步流程”（5-Step Process）方法。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="读书笔记" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="笔记" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="总结" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《原则》用五步流程法实现你的人生愿望(原则一).</title>
    <link href="https://zhixing.wiki/2019/08/05/20190805/"/>
    <id>https://zhixing.wiki/2019/08/05/20190805/</id>
    <published>2019-08-05T13:49:43.000Z</published>
    <updated>2019-11-12T15:17:32.833Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>达利欧的第一个人生原则是：拥抱现实，应对现实。达利欧说：世界上最重要的事情是理解现实如何运行以及如何应对现实。</p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/WX20190828-151600@2x_new.png" alt="现实"></p><h2 id="拥抱现实，应对现实"><a href="#拥抱现实，应对现实" class="headerlink" title="拥抱现实，应对现实"></a>拥抱现实，应对现实</h2><p>每个人应对现实的方式或许都会不同，比如达利欧把生活想象成一场游戏，所面临的每一个问题都是一个需要破解的谜。通过解谜获得的一项项的原则，就能帮助他在未来避免同样的问题。而不断的收集这些原则就能提高其决策水平，进入更高纬度的生活及决策。</p><p>那么达利欧是怎么做的？</p><a id="more"></a><h2 id="一-做一个超级现实的人-Be-a-hyperrealist"><a href="#一-做一个超级现实的人-Be-a-hyperrealist" class="headerlink" title="一. 做一个超级现实的人(Be a hyperrealist)"></a>一. 做一个超级现实的人(Be a hyperrealist)</h2><p>达利欧说：首先你要做一个超级现实的人。理解现实，就是接受现实。无论是残酷的现实还是美好的现实。</p><p>达利欧给了我们一个公式：</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"></span><br><span class="line">梦想 + 现实 + 决心 = 成功的生活。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>你想要的成功生活会是什么样子的？每个人都有内心深处的需求，每个人都会定义对自己而言的成功。有的人想要改变世界，有的人只想与世无争的生活。两者没有好坏之分，只是每个人都要不断判断自己最珍视的是什么，并选择实现它的路径。</p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/WX20190827-100808@2x_new.png" alt="lu"></p><p>很多人都在平衡两者之间的关系，也有些在尽量的实现两者兼得。可是经历生活真相之后，会发现现实往往会与想象不同。达利欧说：好东西会自己照顾自己，而理解和应对不好的东西才是更重要的。</p><h2 id="二-你的未来取决于你的视角"><a href="#二-你的未来取决于你的视角" class="headerlink" title="二.  你的未来取决于你的视角"></a>二.  你的未来取决于你的视角</h2><p>享受生活还是改变世界，这取决于你的视角。</p><p>在人的一生中，会取得什么样的成就，将取决于你如何看待事物，以及你关心什么人，什么东西。你的决定，在多大程度上把他人的利益至于自身利益至上，以及你将以什么样的方式对待哪些人。</p><p>如何才能有更大的视角，除了有更加广博的知识外，更要去拥抱现实，从自然的视角来俯视自身：今天的每个人都只是70多亿人类中的一员，而人类又只是地球上约1000万物种中的一个。地球只是银河系约1 000亿颗行星中的一个，而全宇宙有约2万亿个星系。人的寿命只是人类历史的约3 000分之一，而人类历史又只是地球历史的2万分之一。换言之，我们渺小、短命得不可思议，无论取得什么样的成就，其影响都是微不足道的。同时，我们又本能地希望有意义，希望进化，而我们只能产生一丁点儿意义。所有这些一点点的意义加起来，才是宇宙进化的推动力。</p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/WX20190828-113707@2x_new.png" alt="s"></p><p>只有当你找到适合自己的视角之后，那么你所有的本能和有意识的目标都会聚焦在个体的进化上。在这个过程当中的关键在于：经历失败、学习和快速改进。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">经历失败 + 学习 + 快速改进 = 进化</span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="三-痛苦-反思-进步"><a href="#三-痛苦-反思-进步" class="headerlink" title="三.  痛苦 + 反思 = 进步"></a>三.  痛苦 + 反思 = 进步</h2><p>人类的独特之处就是在不断的试错过程中的逐步成长。人类独特的逻辑、抽象、从更高层次思考的能力，让我们可以反思自身，引导自己的进化。因为我们能进行有意识的、以记忆为基础的学习，所以我们能比任何物种都更快、更深入地进化，不仅一代代地进化，而且在自己的一生中进化。</p><p>在进化的过程中，难免痛苦。达利欧说：没有痛苦就没有收获，为了赢得力量，人必须努力突破极限，而这就是痛苦的。</p><p>如果以正确的态度对待痛苦，感到痛苦就会成为一种幸运。因为这是一种提示你寻找解决方案继续前进的信号。如果你能养成一种习惯，面对精神痛苦时能够自动地反思痛苦而不是躲避痛苦，你将能够快速地学习和进化。</p><p>你面临的挑战将考验你，强化你。如果你没有经历过失败，就说明你没有努力突破极限，而如果你不努力突破极限，你就不能最大限度地挖掘自己的潜能。努力突破极限有时失败有时成功，但都能带来好处。虽然这种做法不一定适合所有人，但假如适合你的话，你会对此产生依赖，那将是一种美妙的体验。</p><p>你面临的挑战将考验你，强化你。如果你没有经历过失败，就说明你没有努力突破极限，而如果你不努力突破极限，你就不能最大限度地挖掘自己的潜能。努力突破极限有时失败有时成功，但都能带来好处。虽然这种做法不一定适合所有人，但假如适合你的话，你会对此产生依赖，那将是一种美妙的体验。</p><ul><li>找到、接受，并学会如何应对你的弱点；</li><li>更喜欢周围的人对你坦诚，而不是隐瞒对你的负面看法；</li><li>展现真实的自我，而不是强行把弱点伪装成优势。</li></ul><h2 id="四：更高层次的思考"><a href="#四：更高层次的思考" class="headerlink" title="四：更高层次的思考"></a>四：更高层次的思考</h2><p>人类拥有独特的从更高层次俯视的能力，这不仅适用于理解现实和现实背后的因果关系，也适用于俯视自身和周围的人。</p><p>很多时候我们在谈论的战略、格局、视野这些词汇的背后，其实都是在用一种比常人略的视角的维度来看待世界。不过比较遗憾的事，这些总是有些难以标准化。作为实践派的达利欧用一张图表达了他所理解的高纬度的视角：</p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/WX20190827-000429@2x_new.png" alt="高纬度的视角"></p><p>这张图很简单，主要三个部分：目标、机器和成果。这样就形成了一个闭环的圈。<br>达利欧画了一个简单的图示来展示他站在高处看到的。这个图很简单，包括三个主要的圈——目标、机器、成果。</p><h3 id="目标"><a href="#目标" class="headerlink" title="目标"></a>目标</h3><p>每个人都会有目标，当我们在做行动的时候，我们可能会想，现在的现实会是什么？我们所拥有的资源有哪些？我们所期望的成果又会是什么样子。有了目标，才是所有事情的起点。</p><p>再换个说法，就是把整个做事的过程分为五步：</p><ul><li>选择目标，你的目标可以有不止一个；</li><li>看看你距离目标有什么障碍，有什么问题；</li><li>诊断，你要发现这些问题根本原因是什么；</li><li>设计一个计划去解决问题；</li><li>去做。</li></ul><p>这整个过程其实就是在不断的调试你的机器。</p><h3 id="机器"><a href="#机器" class="headerlink" title="机器"></a>机器</h3><p>我们在对目标进行行动后就会得到一个成功，而目标和成功之间就是我们的行动步骤。达利欧把这个叫做：机器。</p><p>达利欧说：<br>你用来实现你的目标的方式，就是你的机器。</p><p>我的最终目的，是创建一部运转得极好的机器，我只需在一旁坐看美好的事情发生。</p><p><img src="https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/WX20190827-001333@2x_new.png" alt="s"></p><p>我们不断的认识现实，看清真相，认清世界的规则，从错误中学习，这些都是为了让这个机器运转的更好。</p><p>从图中，我们也可以看到机器是由规则和团队组成。当你把机器用于人生的时候，他是由一系列的子规则或者是子程序组成，用这些程序来组成人生的一个个的小机器。</p><p>当用作团队的时候，或许你会成为机器中规则里的一员，或许你会成为机器的设计者。</p><p>所谓的更高维度的思考，就是让你从机器的设计者和管理者的角度来思考。而过程则是通过比较实现的结果和目标，不却的修订和改进你的机器。</p><h3 id="塑造者"><a href="#塑造者" class="headerlink" title="塑造者"></a>塑造者</h3><p>不断改进的机器的过程的时候，你已经开始从更高层次思考。这个时候，你已经成为了达利欧所说的：塑造者(Shaper)。</p><p>达利欧认为：塑造者，是能提出独特和有价值的愿景，并以美好的方式将其实现。他们通常会遭到别人的质疑和反对，但这不会阻碍他们把自己的愿景变成现实。</p><p>比如伊隆·马斯克，非要让人类殖民火星。达里奥就当面问过马斯克，说你以前学过火箭科学吗？马斯克说我不是火箭专家，我的知识都是自己看书看的 —— 但是为了干这件事，我愿意去学习火箭科学。</p><p>这些人并不是先看自己能做什么，再去找市场定位。而是先想明白自己想做什么，然后在考虑怎么把时间做成。</p><p>借用机器的说法就是：这些塑造者，为了他们的目标或者愿景，都创造了一个伟大而美好的机器，然后这个机器改变了世界。</p><p>大部分的塑造者有两个重要特点。 第一，他们的眼界非常宽、非常远，能看到别人看不到的东西，这样他们才能产生超出常人的视角。第二，他们为了把这个想法变成现实，会不惜一切代价。</p><h2 id="五-总结"><a href="#五-总结" class="headerlink" title="五 总结"></a>五 总结</h2><p>简单总结一下，达利欧的第一个原则就是拥抱现实，应对现实。作为实践派的达利欧在宏观上提到了视角、进化、梦想；在微观上又提到了目标、痛苦、反思与机器。既能具象到具体的事物中操作，又能抽象到以更高的层次要应对，大抵也是这个原则的精要所在吧。</p><p>附：其他几个子原则：</p><ul><li>做一个超级现实的人，梦想 + 现实 + 决心 = 成功</li><li>把你的进化最大化<ul><li>不进化就死亡</li><li>进化是一切的驱动力</li><li>你的视角决定你想成为什么样子</li></ul></li><li>痛苦 + 反思 = 进步<ul><li>为了赢得力量，人必须努力突破极限，而这是痛苦</li><li>迎接而非躲避痛苦</li></ul></li><li>从更高的层次俯视机器<ul><li>把自己想想成一部在大机器里运转的小机器，并明白你有能力改变你的机器以实现更好的结果。</li><li>通过比较你实现的结果和你的目标，你就能确定如何改进你的机器</li><li>区别作为机器设计者的你和作为机器中工作者的你</li><li>在你不擅长的领域请教擅长的其他人，这是一个你无论如何都应该培养的出色技能，这将帮助你建立起安全护栏，避免自己做错事。</li></ul></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;达利欧的第一个人生原则是：拥抱现实，应对现实。达利欧说：世界上最重要的事情是理解现实如何运行以及如何应对现实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://imagerepos.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/WX20190828-151600@2x_new.png&quot; alt=&quot;现实&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;拥抱现实，应对现实&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#拥抱现实，应对现实&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;拥抱现实，应对现实&quot;&gt;&lt;/a&gt;拥抱现实，应对现实&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;每个人应对现实的方式或许都会不同，比如达利欧把生活想象成一场游戏，所面临的每一个问题都是一个需要破解的谜。通过解谜获得的一项项的原则，就能帮助他在未来避免同样的问题。而不断的收集这些原则就能提高其决策水平，进入更高纬度的生活及决策。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么达利欧是怎么做的？&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="读书笔记" scheme="https://zhixing.wiki/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="笔记" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="总结" scheme="https://zhixing.wiki/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
